<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>[Y drych cristianogawl]</title>
            <author>Robert, Gruffydd, ca. 1522-ca. 1610.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1585</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 222 KB of XML-encoded text transcribed from 98 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">B00619</idno>
            <idno type="STC">STC 21077</idno>
            <idno type="STC">ESTC S125947</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">56572917</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 56572917</idno>
            <idno type="VID">181017</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. B00619)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 181017)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 2154:5)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>[Y drych cristianogawl]</title>
                  <author>Robert, Gruffydd, ca. 1522-ca. 1610.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[30+], 67 [i.e. 178]+ p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>ap haeredes J. Favonis,</publisher>
                  <pubPlace>[Rhotomagi :</pubPlace>
                  <date>1585].</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Author, title and imprint from STC (2nd ed.).</note>
                  <note>Signatures: A-D⁴, A-R⁴+.</note>
                  <note>Imperfect: title page and all after R₄v lacking. Best copy available for photographing.</note>
                  <note>Reproduction of original in: Cardiff Central Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="wel">wel</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Christian life --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2008-03</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2008-10</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>Jayne Henley</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>Jayne Henley</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="wel">
      <front>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:181017:1" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:181017:1"/>
            <pb facs="tcp:181017:2"/>
            <pb facs="tcp:181017:2"/>
            <pb facs="tcp:181017:3"/>
            <pb facs="tcp:181017:3"/>
            <pb facs="tcp:181017:4"/>
            <pb facs="tcp:181017:4"/>
            <head>
               <g ref="char:leaf">❧</g>YR AWDVR NEVR GWR A WNAETH Y LHYFR YMA AT EI garedigion Gymry, yn erchi phynniant a lhwydhi<g ref="char:EOLhyphen"/>ant idhynt.</head>
            <p>WRTH feðwl am fraint a bri r Cymry gynt, a i lheſced a i diyſtyred yr owran, mae dolur a chlefyd yn magu yn fynghallon:<note place="margin">Cymbry yn d<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>ag<g ref="char:EOLhyphen"/>yn<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>.</note> Canys heb geiſio ſon am wyr mawr a fu o Gymry, drwy ſynnwyr a nerth yn goreſcyn ag ennuỻ gwledyð, gan orchfygu a gorfod ar frenhinoeð, drwy lawer oes o <hi>Bhrutus</hi> hyd yn amſer Criſt: Nyni a gophawn y peth rheitiaf i n harfaeth a n pwrpas ni, a r <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ech ſy n heuðu mwy o glod ymhlith Criſtianog<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ion, yn fwy na dim o r a fu cyn geni Criſt, yn gymaint ag y mae braint a pharch yr en aid yn rhagori ar y corph. Eiſoes ny ðaw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i o benn a chaſclu r cwbl ynghyd, a r a fu e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> amſer Criſt o oruchafiaeth Criſtianogaw ymhlith Cymbry. Am hynny yn lhe ſamp<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i ðangos i ni beth a fuom gynt, a pheth yd ym yn awr, mi a ðangoſa bedwar ſampl yn dwyn clod fawr i genedl Gymry, pe y ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ent yn haudhu clod a pharch: On d y maent yn nes i ðwyn i r Too ſyð hedhiw o Gymry fwy o gywilyð a gwarth, nag o glod a ch<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>moliaeth.</p>
            <p>Y Goruchafiaeth cyntaf oedh, i Dhuw <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:5"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:5"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:6"/>
mor drugarawg i r hen Gymbry a da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>fon yn y mann, ar ol i Griſt ðioðef, y phyð Griſti<g ref="char:EOLhyphen"/>anogawl yn eu plith: Yn gymaint a danfon o Dhuw <hi>Ioſeph</hi> u<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> o r ðau wr vrðaſawl a fu yn claðu Criſt: Hwnn a ðoeth a r phyð gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf oỻ i ynys Frydai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i r Cymbry. Ag er eyn bod ni yn beỻ aruthr oð i wrth Gaer Selem <gap reason="illegible" extent="1 span">
                  <desc>〈…〉</desc>
               </gap> ynys wedy n corla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nu a n neiỻtu<g ref="char:EOLhyphen"/>aw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d i wrth yr hoỻ fyd mewn co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gol ðirgel: eiſioes ir oeð Duw yn gofalu ag yn pryderu cymeint am da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>om ni, ag iðo yn y ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n, meg<g ref="char:EOLhyphen"/>ys cyn oeri gwaed y mab rhat, ðanfo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> y gwr <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> fuaſſei yn claðu Criſt, i bregethu i r Cym<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 span">
                  <desc>〈…〉</desc>
               </gap> throes y Brenhin i r phyð y pryd <gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>ny, eiſoes ef a droes lawer o Gymbry <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>raiỻ.</p>
            <p>Mae rhai yn yſcrifennu na fu ðigon gan Criſt ðanfon <hi>Ioſeph</hi> i n plith ni, ond hefydfod un<g ref="char:punc">▪</g> on<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> fwy o Boſtolion Criſt yn yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ys Brydein ymhlith Cymry. Ond hynn ſy <gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>cur ðigon mae vn or Brenhinoeð cyntaf, a fu Griſtiawn, oeð Frenhin yr hen Gym<g ref="char:EOLhyphen"/>bry. Canys pawb ſy n aðef ðanfon o <hi>Les</hi> fal<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <hi>Coel</hi> ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nad i <hi>Rufain</hi> at Bab <hi>Rhufain</hi> i ðeiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>yf arno dhanfon gwyr o ðyſc atto i bregethu phydh Griſt i r Brenhin. Yna y danfonodh <hi>Eleutherius y Pab</hi> ðau wr dyſcedig duwiol, ſef <hi>Phagan a Doewan.</hi> Y ðau yma oeð Boſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> y Cymbry: yr hain a droſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t y Brenhin
<pb facs="tcp:181017:6"/>
a ỻawer o r deyrnas i phyð Griſt.</p>
            <p>Y trydydh Goruchafieth i r Cymry oeth, fod yr Emherawdr cyntaf o r a fu erioed o Griſtiawn, yn Gymbro: Hwnn oeð <hi>Conſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tennin</hi> Fawr fab <hi>Elen.</hi> Cyn yr Emherodr yma yr oeð y lheiỻ i gyd yn ỻadh milioedh o Griſtnogion beunyð drwy r hoỻ fyd, yn en<g ref="char:EOLhyphen"/>wedig yn <hi>Rhufain,</hi> lhe i byðei yr Emhera<g ref="char:EOLhyphen"/>wdr yn preſwyl ag yn trigo fynychaf: Yn gymait ag na adawſont vn <hi>Pab</hi> o Bedr hyd yn amſer <hi>Silueſter</hi> hwnn a fedyðioð <hi>Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n<g ref="char:EOLhyphen"/>in</hi> fawr. Ny adawed vn <hi>Pab</hi> i fyw heb ei ỻað o Bedr hyd ar rifedi tri ar ðeg ar hugeint. On d pa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ðoeth Cyſte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nin Gymro yn Emher<g ref="char:EOLhyphen"/>odr, ny laðed mwy o r Criſtnogio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, on d gw<g ref="char:EOLhyphen"/>neuthur cyfraith a wnaeth ef i roi rhyðid i r Criſtia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ogio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> drwy r hoỻ fyd i wneuthur Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>lwyſi. Ag ef hefyd a roes ſampl iðynt:<note place="margin">Da<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>us i<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> 
                  <gap reason="illegible" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>
               </note> Can<g ref="char:EOLhyphen"/>ys ef a wnaeth yr Eglwyſi cyntaf yn <hi>Rhufa<g ref="char:EOLhyphen"/>in</hi> ag mywn manneu eraiỻ.</p>
            <p>Y pedweryð Gorchafieth oeð,<note place="margin">P<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> 
                  <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap>
               </note> ðamwi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i <hi>Ele<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               </hi> y Fre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>hines ſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>teiðiol a mam Go<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nin drwy weledigaeth fyned i Gaeruſalem o ynys Brydein, a dwyn oð i yno y groes fendiga<g ref="char:EOLhyphen"/>id, a oedh wedy ei chlaðu a i chuðio mywn rommen dros ðeucant o flynyðoeð drwy fa<g ref="char:EOLhyphen"/>wrðrygynieth yr Iðewon. Gwedy cloðio r Groes o r dommenn a i adnabod drwy wyr<g ref="char:EOLhyphen"/>rhieu odh y wrth groeſeu r lhadr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n, <hi>Elen</hi> y
<pb facs="tcp:181017:7"/>
Gymraes a r Santes a i rhannoð: Dar<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> adawoð yn Ghaerſelem a gwiſc ariant yn<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> chylch, ag a wnaeth eglwys deg yno er en rhydeð i r Groes: Y druỻ araỻ a ðug hi i <hi>Ru<g ref="char:EOLhyphen"/>fain,</hi> 
               <abbr>le</abbr> i mae etwa yno mywn eglwys ſy wedy ei gwneuthur er enrhydeð i r Groes. Dyma Gymraes ai Mab yn cael ſon mawr am danwynt, ai copha drwy fawrglod yn yr Eglwys Gatholic drwy hoỻ Gred hyd ar ðiweð y byd.</p>
            <p>Ny ðerfyðei i mi fyth henwi Rhiſteir ag eiryf Saint o Gymry. Yr oeð mywn vn ynys fechan, a elwid ynys <hi>Enlhi</hi> yn Gwyn edh vgeinmil o Saint. Mi a welais gopi <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Siarter yr ynys dan law <hi>Pab Rufain</hi> y rhoi mawr feðianneu i r ſawl a ðelai yno <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> berindotta er enrhydeð i r vgeinmil o Sai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t. Yno yr oeðid yn ei henwi hi yn <hi>Rhufain</hi> y <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ymbry, ag ynys yr vgeinmil o Saint: Am fod y ỻe o i faint mor rhinweðawl, a chym<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>int cyrchfa iðo yn i herwyð ag i <hi>Rhufain</hi> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>awr. Beth a ðywedwn am <hi>Vrſula</hi> Sant<g ref="char:EOLhyphen"/>es a Chymbraes? A hitheu yn ferch i Fren<g ref="char:EOLhyphen"/>hin y Cymbry, a ðioðefoð farwolaeth er ca<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>w ei morwyndod, ag vnmil ar ðeg o foryn<g ref="char:EOLhyphen"/>nion yn Santeſol yn ðioðef gyd a hi: A r cwbl a ðoethant o wlad y Cymbry.</p>
            <p>Yr oeð yn yr hen amſer yn Sir Bhrache <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>iawc vn gwr a phedwar ar hngain o bl<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:7"/>
iðo, a phob vn o honynt yn Sant. Nyd oes <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>olad yn hoỻ Gred o gymaint o dir a chyma<g ref="char:EOLhyphen"/>int o Saint ynðei, ag oeð gynt ymhlith Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>mbry. Ny rhoen ni ðim o r ỻaw vwchaf i vn wlad onyd i r Rufeindir yn vnig: Ag etto mywn Conpheſſorieid yn merw yn Saint heb eu ỻað, nyd ydym ni yn tybieid fod Rhu<g ref="char:EOLhyphen"/>fain yn rhagori ar Cymry: Ond o ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n Mer<g ref="char:EOLhyphen"/>thyri y mae Rhufai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn dwyn rhagor ar bob gwlad. Mae n rhaid i r gwledyð er aiỻ enwi r rhann fwyaf o e Heglwyſi ar henw vn o r Poſtolion neu Saint ereiỻ, ny bythont yn perthyn ið eu gwlad nhyw: Ond drwy holh <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ymry ny cheir nemor o eglwys on d ar <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nw Saint y wlad. Mae i Fair ag i Fihan<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>el lawer o eglwyſi yn Ghymry: Heb law r <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>au yma anaml y cephir nhwy ond yn dwyn enweu r Saint Cymbreig: Ag etto nyd yd<g ref="char:EOLhyphen"/>ym ni yn adnabod y ðegfed rann o henwær Saint yn y wlad.</p>
            <p>Dyma fal y bu Gymry gynf: ond yr owra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> myfi a glowa fod aml leoeð yn Ghymbry,<note place="margin">Cymbry yn dhrwg yn yr oes hon.</note> ie Siroeð cyfan heb vn Criſtiawn ynðynt, yn byw mal anifeilieid, y rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n fwyaf o honynt heb wybod dim oð i wrth ðaioni, ond ei bod yn vnig yn dala henw Criſt yn ei cof, heb wybod hayche<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> beth yw Criſt mwy nag ani<g ref="char:EOLhyphen"/>feilieid: A r manneu ỻe i mae rhai o honynt yn Griſtnogion, nyd oes ond rhai tlodion cy<g ref="char:EOLhyphen"/>phredin
<pb facs="tcp:181017:8"/>
yn calyn Criſt: Mae r Bonheðig a r hai Cyfoethoccaf heb feðwl am phyð y y byd, heb fod na thwymyn nag oer: Am hynny (með Criſt) <hi>ef ai chwyda nhwy alhan oi eneu,</hi> fal i mae naturieth dyn chwdu dw<g ref="char:EOLhyphen"/>fr hoewdwym a fytho rhwng twym ag oer. Ond yn ỻoegr mae r gwyr Bonheðigion yn amal yn dha, ag yn rhoi ſampl mywn phydh a buchedh dha i r Cyphredin: A r Cymry Bonhedhigion yn rhoi ſampal i r tylodi<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> cyphredi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i fod heb na Phyð na Chydwybod Am hynny y byð rhaid i r bonneðigion ar <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> dyð dial roi cyfrif nyd yn vnic am eu pech dæ i hunain ond am lawer o r cyphredin ſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> goỻedig o ethryb ſampl drwg y bonheðigio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fal i mae r cyphredin Gymry y rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n fwya o honynt yn canlyn bonheðigion, ag yn dw yn eu bucheð ar ol ſampleur r bonneðigion. <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> fal i mae r Cymbry ymheỻ oðiwrth ðai <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> feỻy y mae r bonheðigio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ag eraiỻ yn yſ gluſo ag yn diyſtyru r iaith gymraec: Am fod y rhann fwyaf o r bonheðigion heb fedr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> na darỻain nag yſcrife<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nu cymbraeg: Y peth ſyð gywilyð iðynt: A hyn ſyð yn peri i r Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>eſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dybieid a doydyd fod yr iaith yn ſalw, yn wael, ag yn diphrwyth ðiberth, heb dalu dim: Am eu bod yn gweled y bonnedhigion Cymbreig heb roi pris arnei: Canys pe y haei r iaith yn talu dim, y Saeſon a dy<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:8"/>
               <gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>t y gwnai r bonheðigion Cymreig fwy <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> oris arni, nag i maent yn i wneuthur. Hefyd chwi a gewch rai o r Cymry mor ði<g ref="char:EOLhyphen"/>flas ag mor ðibris ðigywilyð, ag iðynt ar ol bod vn flwyðyn yn Lhoegr, gymeryd arnynt oỻwng en Cymraeg dros gof, cyn dyſcu Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>eſneg ðim cyful i ða. Y coegni a r murſen<g ref="char:EOLhyphen"/>dod hyn yn y Cymry ſy yn peri i r Saeſon <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ybied na thal yr iaith ðim, am fod ar y Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>mry gywilyð yn dywedyd eu hiaith i hu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ain: A hynny a wnaeth i r iaith golhi a bod wedy ei chymyſcu ai ỻygru a ſaeſneg. Ond i mae gan y fi beth amca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ar ieithoeð eraiỻ, a pheth gwybodae<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>h o rann yr iaith Gymraec: ag yn wir wrth gymharu ieithoeð ynghyd ny wela <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> yr vn o r ieithoeið cyphredin eraiỻ, nad yw Gymraeg yn gyſtal a r ore<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> o honynt oỻ, as ceiph ei dodi ai goſſod aỻan yn ei rhith ai <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eulun i hun, ie ag yn blaenori ar lawer o ieithoeð ereiỻ mywn aml foðau a fedrwn eu henwi, ag a wyr y Cymbro dyſcedig. Py ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ei r bonheðigio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Cymreig yn ymroi i ðarỻen <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> i ſcrife<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nu eu hiaith, hynny a wnaei i r cy<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hredin hefyd fawrhau a hophi r iaith. Ag megys y darfu i mi ſcrifennu r ỻyfr yma yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ennaf er mwyn y cyphredin a r annyſcedig <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ymbry, er rhoði cynghor i r hai deiỻion, ſy <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>edy myned ymheỻ oð i ar y phorð: feỻy ir <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yf yn deiſyf ar y bonneðigion Cymbrigeið
<pb facs="tcp:181017:9"/>
ar y ſy yn dwyn ewylhys da i r iaith, er eu bod yn cael cyngor da mywn ỻyfreu ſaeſoneg da, etto er mwyn denu r cyphredin i darỻain ag i wrando ar hyn o gyngor, nhwy a wnant yn ða gar bron Duw, a daioni yw Gwlad, os darỻennant hefyd y ỻyfr yma, er mwyn rhoi ſampl i r cyphredi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i fod yn chwa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>noccach yw ðarỻein ai glywed.</p>
            <p>
               <note place="margin">
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ynhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ad ag or<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>r yr ho<g ref="char:EOLhyphen"/>lyfr.</note>Yr anſawð a r ordor a gedwais i yn y ỻyfr yma a gewch chwi ei deaỻ y lhynn: Fy með<g ref="char:EOLhyphen"/>wl a m pwrpas yn vnig yw dwyn dynion i fyw fal Criſtnogion, i waſanethu Duw yn ðwyfol: Dyma r peth yr ydwyf yn trafaelio ag yn ỻhafurio am dano yn yr hoỻ lyfr yma. Am hyn mi a re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nais y ỻyfr yn dair rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n.</p>
            <p>Yn y rhan gyntaf ir wyf yn ceiſio dwyn dynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i waſanaethu Duw drwy deg a thrwy gariad: Ag o achos hynny yn yr hoỻ ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf ir wyf yn dangos y daioni y mae Duw <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>edy roi i ðynion i geiſio eu dwyn i garu <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>uw ag ei waſanethu drwy deg, am idho <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>neuthur cymai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t o ðaioni i ðynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Y daioni cyntaf a gawſom gan Dhuw, oeð idho eyn gwnenthur ni o ðim ar ei lun ai ðelw i hun<g ref="char:EOLhyphen"/>an yn Nechreuad y Byd: ag o r daioni yma <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> mae vn Pennod i r rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n gyntaf or lhyfr. Yr ail daioni a gowſom ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Dhuw oeð wrth <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ðo eyn prynnu ni drwy farw droſom pan <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eðem yn goỻedig: ag i mae Pennod araỻ yn
<pb facs="tcp:181017:9"/>
dangos y daioni yma. Y ðau ðaioni hynn a <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>goſoð Duw i ni yn y byd yma: Ond i mae r trydyð ðaioni yn ei gadw hyd y byd neſaf: Hwnn yw ỻawenyð ternas nef: Y daioni yma yr wyfi yn ei ðangos yn y Pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nod diw<g ref="char:EOLhyphen"/>eðaf o r rhann gyntaf i r ỻyfr. Ag fal dyma derfyn a diweð ar y moð cyntaf, Sef yw ich dwyn drwy deg i fod yn Griſtianogion. Ag ony throwch drwy deg, y mae r ail Rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n yn eych galw drwy hagar: Ony fyðwch da er cariad ar Dhuw yn y Rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n gyntaf, byðwch weiſon i Dhuw rhag ei ofn yn yr ail Moð.</p>
            <p>Ag o achaws hynn yn yr ail Rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n i r ỻyfr yr wy fi yn dangos dig a dial Duw yn erbyn Pechadurieid, i beri iðynt ofni Duw, ai wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſanaethu rhag ei ofn. On d cyn dechreu r ail rann, yr wy fi yn dangos brynti pechod, a maint yw dig Duw ai ðial yn fynech yn y byd yma yn erbyn pechadurieid. Yn ol hynn yr wy fi yn myned o radh i rað hyd at y dial pennaf, wrth ðechreu dangos dial Duw yn y byd yma: Ond yr ail dial ſy waeth na r cyntaf, a r ail a fyð Dhyð y Farn. Etto y mae r trydyð dial yn waeth na r ail: a hwnn a fyð fyth yn Yphern. Am hynny mae r tri dial hynn yn canlyn eu gilyth yn ol eu grað<g ref="char:EOLhyphen"/>eu yn yr ail rann i r ỻyfr: a hyn i gyd i yrru ofn ar ðynion. Yn y penn diwedhaf i r ail <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>nn yr wy fi yn dangos faint i dylem ofn
<pb facs="tcp:181017:10"/>
farfoleth annuwiol: Am fod marfoleth ða yn dwyn dynion i r nef, a marfoleth dhrwg yn dwyn i Yphern. Ið wu gwnenthur yn bryd<g ref="char:EOLhyphen"/>e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>us ag yn ofalus i feirw yn dha, ag i fod yn barod pan ðel angheu, y goſodais i farwola<g ref="char:EOLhyphen"/>eth ar ol yr hoỻ betheu ofnys: Am fod cym<g ref="char:EOLhyphen"/>eint achos i ofni marfoleth ðrwg, ag y ſyð i ofni Dhyð y Farn ag Yphern. Y ðwy Ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n yma i r ỻyfr a aỻei fod yn ðigon i ðwyn dyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ion reſymol i garu ag i ofni Duw.</p>
            <p>Ond gan fod dynyon bydol yn gwneuthur ỻawer o eſcuſodion rhag troi at Dhuw, yn y drydyð Rann i r ỻyfr yr wyf yn tynnu pob rhwyſtr oð i ar eu phorð nhwy. Yr rhwyſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ron pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>naf a r amlaf yw r hain: y Byd, Oedi r amſer i droi at Dhuw, Pwyſo gormoð ar drugareð Dhuw, Anhawð a chaled ganth<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt fucheð y Criſtianogion, Coỻi Tir a da<g ref="char:EOLhyphen"/>yar a Da, a Gadel eiſieu ar y Wraig a r Plant, os byðant Griſtianogion, Diodhef Coſpedigaeth a Marwolaeth am y Phyð. Dyma r chwech rhwyſtr pennaf ſy n dala ỻawer rhag bod yn Griſtianogion. Am hyny yn y drydyð rann o r ỻyfr mewm chwe phe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>nod ir wy fi yn tynnu r Rhwſtron coegion hyn oð i ar y phorð, yw gwneuthur yn rhw<g ref="char:EOLhyphen"/>yð i bob math ar ðyn.</p>
            <p>Ag er bod y ỻyfr yma wedy ðoſparthu ai rannu yn dair Rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n, fal i clowſoch, rhaid
<pb facs="tcp:181017:10"/>
yw dyaỻ o rann daioni r matter a r phrwyth fod y tair Rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n wedy eu gwneuthur ai cyſſ<g ref="char:EOLhyphen"/>yỻtu ynghyd, ae bod nhwy megis yn vn Co<g ref="char:EOLhyphen"/>rph eiỻ drioeð. Ag fal y byð corph yn amher<g ref="char:EOLhyphen"/>phaith, o byð vn aelod yn eiſieu: feỻy ny byð vn yn cael dyalh dyfnder y matter mawr yma, nes iðo ðarlhain neu glywed y tair Rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n yn gwbl, a phob Pennod o honynt o r dechreu hyd y diweð.</p>
            <p>Drych Criſtianogawl yr he<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>wais i y ỻyfr yma am fod pob Criſtiawn yn gaỻu canfod ynðo, os mynn, lun y petheu yſſyð iðo eu canlyn neu gochel yn y byd yma, megis y cenfyð dyn mywn drych o wydr lun gwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>ðrych y peth a fo ar gyfeiryd y drych.</p>
            <p>Mi a wnn y bydh peth beio ar fyngwaith pan ðel i ðwylo ỻawer o ðynion, cyd bwy fi o ewyỻys da im gwladwyr yn gwneuthur y peth y ſyð oreu a chymhwyſaf yn fy meðwl i. Am hynn mi a atteba i rai or beieu a eỻir dybieid eu bod yn y ỻyfr yma.</p>
            <p>Yn gyntaf ef a rhyfedhir paam yn y lhyfr hynn ir wyf yn arfer o eirieu anghyfieith,<note place="margin">Att ebio<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> r bieu a <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> byer eu bod yn lhyfr y</note> megis o eirieu ſeiſnic ag o ereiỻ ny pherth<g ref="char:EOLhyphen"/>ynant i r iaith Gymraec, heb law bagad o r ſawl nyd ydynt Gymraeg rywiog: gann fy m<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> o r blaen yn beio ar Gymbry am nad oeðent yn ymgleðu r Gymbraeg. I atteb, hynn yw r achos: Nyd oes bai ar y Gymra<g ref="char:EOLhyphen"/>eg,
<pb facs="tcp:181017:11"/>
ond ar y dynion yn y pwngc yma. Can<g ref="char:EOLhyphen"/>ys fynghyngyd am meðwl yn bennaf yn y ỻyfr hynn yw rhoi cynghor ſprydol i r a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gedig: Ag er mwyn cael gann y cyphredin ðeaỻ y ỻyfr er daioni iðynt, mi a ðodais fy medhwl i lawr a ch<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ir eu bronneu hwy yn yr iaith gyphredinaf a ſathrediccaf ymhlith y Cymry yrowron. Canys pe i byſſwn i yn dethol aỻan hen eirieu Cymraeg nyd ydynt arferedig, ny byſſei vn ym myſc cant yn dy<g ref="char:EOLhyphen"/>aỻ hanner a ðywedaſſwn, cyd byſſei yn Gy<g ref="char:EOLhyphen"/>mraeg ða: am fod yr iaith gyphredin wedy ei chymyſcu a lhawer o eirieu anghyfieith ſathredig ymhlith y bobl, a bod yr hen eiri<g ref="char:EOLhyphen"/>eu a r wir Gymraeg wedy myned ar gyfyr<g ref="char:EOLhyphen"/>goỻ ai habergofi. Amherthynas wrth hynn a fuaſſei ymarfer o araith heb nemor yn ei dhealht.</p>
            <p>Hynn hefyd a wnaeth i mi yn y ỻyfr yma gytgymyſcu geiriau r Deheudir a geirieu Gwyneð, pan fyðant heb gytuno, ſef i gael o bawb o r ðwywlad ðyaỻt y ỻyfr yma. O ðamwain ef a gymerir fann araỻ i goleð ag i ymgeleðu r iaith, os Duw a ðenfyn iech<g ref="char:EOLhyphen"/>yd ag amſer cyfadhas: Eithr ynawr wrth dreuthu Gair Duw rhaid yw ymgais ag ymarfer o r iaith hawðaf a neſaf ei deaỻt y<g ref="char:EOLhyphen"/>myſc pawb yn gyphredin.</p>
            <p>Hefyd achwyn a eỻir fod y ỻyfr hynn yn
<pb facs="tcp:181017:11"/>
ormoð ei hyd, atfyð vn byrrach a fyſſei weỻ: Canys ỻawer peth a aỻeſſid ei hepcor, a ỻa<g ref="char:EOLhyphen"/>wer araỻ ei ðangos a ỻai o eirieu: Ond wrth yſtyriaw Stad a chyflwr y Cymbry, ny aỻei fod mywn moð gweỻ, Canys i mae r ỻyfr yma yn dwyn i lawr <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yn dangos gwad<g ref="char:EOLhyphen"/>an a grwndwal, neu ſy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>faen a gwaelodfaen pob daioni ſprdol: Ag o achos hynny y ſawl bynnag a wrandawo r ỻyfr yma, ag ai pla<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>no yn ei feðwl yn gadarn, ef a fyð gantho yn ei gallonn y dechreuad a r rhann reitiaf o bob daioni ſprydol: Ag am hyn ir oeð yn rha<g ref="char:EOLhyphen"/>id roi r garreg waelod yn dhiogel ſiccur ar lawr, cyn goſſod dim araỻ arnei. wrth hyn nyd rhyfeð roi r dechreuad ar lawr yn gyfia wn ag yn phrwythlawn, a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fod y mae<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> cyntaf yn cynhal yr hoỻ bwys a ðodir arno. Eiſoes er dayed ag er diogeled i bytho rhaid i r dech reuad fod, ef aỻeſſid a ỻai o eirieu gyfanſoði hyn cyn phrwythloned a chynt, o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d nyd ir cy<g ref="char:EOLhyphen"/>phredin Gymry er mwyn yr hain i bu hyn o boe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i gyd. Y ſawl ſy a dim dyſc a dyaỻ gan thunt, a aỻant dhyaỻ reſyme r ỻyfr hynn pan glywont hanner y rheſwm, herwyð ei bod yn gyfarwy wrth glywed neu ðarỻain ỻa<g ref="char:EOLhyphen"/>wer o r cyfryw betheu: Ir hai hynn ny by<g ref="char:EOLhyphen"/>ſſei raid onyd da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gos y petheu yn fyrr drwy reſymeu, ſamplau, a doydiadau, r Scythur lan ar Saint: Ond pob peth o r ahenwo dyn
<pb facs="tcp:181017:12"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>y ðigo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tywyỻ i r cyphredin deiỻon, heb ne<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>or o gloywed ðim eirioed: a rhyfethod a fyd ganthynt a thywyỻ glywed araith, hon nys clowſant yn eu hoes. Wrth hyny rhaid o cymeryd pawb megis i bo, a chydðwyn gyd a phlant gweinieid: Bwyd cryf a phrwth<g ref="char:EOLhyphen"/>lonfwyd ſy gyfaðas i wyr, a ỻaethfwyd gw<g ref="char:EOLhyphen"/>ann i r plant. Arfer mamhaethod yw, pan ðel y pla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tos bycheinn i dechreu medru bwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, ir famhaeth gnoi r bwyd yn faan, ag yna ei roi yngenau r ple<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tyn: Feỻy rhaid i mineu chwareu r famhaeth: Plant ifeingc yw r cy<g ref="char:EOLhyphen"/>phredin Gymbry, a dechreu i maent fwytta bwyd ſprydol, dechreu rhoi cluſt i wrando gair Duw. Am hynny o s mameth a fyðaf iðynt, ys dir i mi gnoi r bwyd yn faan: nys gaỻant lyngcu braſfwyd onys gwneir yn fa<g ref="char:EOLhyphen"/>nol iðynt. O achos hynn ny waſanaetha ðim ðangos iðynt gorph y gwaith, a dangos yn fyrr beth y mae r Scrythur lan a r Saint yn ei ðoydyd yn erbyn Pechadurieid: Ny byðei hynn iðynt onyd braſfwyd: ny aỻent nai ðe: aỻt nai lyngcu: Am hyny yr oeð yn anghen<g ref="char:EOLhyphen"/>rhaid gnoi bob peth yn fanwl iðynt drwy Reſymeu naturiol, drwy ſampleu goleu a, thrwy gyphelybiaetheu wedy eu benthycca oðiwrth bethau daearol gnotaedig iðynt.</p>
            <p>Yð wyf hefyd ar hyd y ỻyfr yma o r gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>ith oðef ag o bwrpas yn amgenu ag yn am<g ref="char:EOLhyphen"/>rywio
<pb facs="tcp:181017:12"/>
anſawð a moð yr yſcrifenn a r <hi>ortho<g ref="char:EOLhyphen"/>graphi</hi> neu r iapnſcrif yn y geirieu, megis a phras yr ymadroð hefyd ſcatfyð y gaỻ ei la<g ref="char:EOLhyphen"/>wer dybied taw o a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nwybod y damchweini<g ref="char:EOLhyphen"/>aſſei hynny oỻ i mi: nyd feỻy, canys gwnn yn brifdha y modh y gnottaynt gynt yr hen bobl o ſcrifennu ag adroð eu hiſtoriaae, eu Cyfreithae, eu Cerð dafawd, eu meðygina<g ref="char:EOLhyphen"/>ethæ, a ỻawer o eraiỻ bithæ mewn membr<g ref="char:EOLhyphen"/>wn a chrwyn hyfrod: mal y mae ỻawer o r ỻyfræ hynn etto i n plith ni oi gweled, cyd bwynt lawer hefyd wedy myned ar golh a chwedy eu difa yn ỻwyr, ys waeth er oedh hynny. Paam y gwneutho hynn o newidi<g ref="char:EOLhyphen"/>ad, ef a ðangoſir ryw bryd araỻ a Duw yn y blaen.</p>
            <p>Ag fal dyma rai o r achoſion a wnaeth i mi fod mor frith helaeth yn y petheu a ſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>fennais, heb geiſio ſon fod y defnyð a r mat<g ref="char:EOLhyphen"/>ter morr phrwythlawn, ag y gelhaſſwn i ðywedyd dri chymaint nag a ðoydeis ymhob Pwngc. Achyd bwynt y Pennodeu yn ani<g ref="char:EOLhyphen"/>an hyrio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ið eu ðarlein vn ar bob pryd, i mao moð ið eu rhannu, ag ið eu darỻain y maint a fynnoch ar bob pryd.</p>
            <p>Rhai atfyð a ðywedant fod y ỻyfr yma yn rhy gaeth rhy galed, yn gyrru gormodh ofn, ag yn abl i beri i ðynyon a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nobeithio trugar<g ref="char:EOLhyphen"/>eð Dhuw: Ag am hynny cynt y credant fod
<pb facs="tcp:181017:13"/>
trugareð Dhuw vch law pob peth: Ny fyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nant ſon fod Duw mor gaeth wrth bechad<g ref="char:EOLhyphen"/>urieid, ag y mae r ỻyfr yn dangos: Mi atte<g ref="char:EOLhyphen"/>baf i hynn drwy gyphelyb am y corph: Pan gapho ðyn frath ag arf yn ei gig ai gnawð, rhaid i r medhyg wneuthur gwareth ai fra<g ref="char:EOLhyphen"/>thu yn nhwỻ y weli neu r archoỻ, a rhaid i r oreth warethu a myned hyd dyfndw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>y twỻ, onyd ef, ny wna na ỻes na canhorthwy i r dyn bratheðig: Am hynny cyd boed mawr dolur y dyn, rhaid yw chwilio dyfudwr a gwaelod y clwyf a r briw, onyd ef, nyd eiph byth yn iach. Ef a ðychon arbed y dyn brath<g ref="char:EOLhyphen"/>edic a pheidio a chwilio gwreiðin y dolur, a pheri i groen dyfu arno, etto ef a darð aỻan ryw bryd, am fod y gwrhidein eb fyned yn iach: Yn yr vn agweð y gaỻwn innef chwa<g ref="char:EOLhyphen"/>reu rhann meðyg twyỻodrus, gan ðywedyd yn deg ag yn wenheithus wrthych, a gadel i chwi bwyſo gormod ar drugareð ðuw: ny byðei hyn oỻ onyd gwneuthur croen newyð o r tu aỻan, a gadu gwreiðin y clwyf, ſef dy<g ref="char:EOLhyphen"/>fnder a gwaelod y Pechod yn y Gallonn, a gadel iðo bydru yno a lað yr enaid yn farw, ai ðwyn yn y diweð hyd ar waelawd Yph<g ref="char:EOLhyphen"/>ern. Ond gweỻ gan yfi beidio a ch twylho chwi, gan chwareu r meðic cywir, drwy fra<g ref="char:EOLhyphen"/>thu goreth hyd at wreiðin y clwyỻ, er ei fod yn peri i chwi fyrwino, dolurio, a chrynnu.
<pb facs="tcp:181017:13"/>
Y maer brath yn ðyfn aruthr a chwedy pyd<g ref="char:EOLhyphen"/>ru r enaid drwy eych aml bechodau chwi. Wrth hynny nyd oes foð i chwilio ðyfndwr y gallo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n, ag i wneuthur y dyn yn iach gwbl, onyd drwy ðangos ðyfnder a gwreiðin pech<g ref="char:EOLhyphen"/>od, a maint yw dial a dig Duw yn erbyn pechadurieid. Hynn a wnaeth i mi ðangos cymeint yn erbyn pechawd, a dangos di<g ref="char:EOLhyphen"/>al Duw ar y pechaduried, er mwyn eych dwyn chwi i ofni Duw: am fod yr Scrythur laan yn dywedyd <hi>Pan yw ofni r Arglwydh yw dechreuad ſynnwyr nefawl.</hi>
               <note place="margin">Pſal. 100</note> Nyd wyf yn doydyd dim ar fy mhenn fy hunan: Gair Duw yn bennaf a geirieu r Saint a ðango<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaf i chwi am bob Pwnc. Nyd yw fy rhann i guðio ragoch y petheu y mae Duw a r Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>int yn eu da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gos: Nyd wyf yn ceiſio gan eych chwi fyngrhedu i, o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d credwch eirieu Duw a r Saint, onyd ef, nyd ydych Griſtianogion. Nyd yw r dial mawr y ſyð yn y ỻyfr yma, yn erbyn y rhai da, nag yn erbyn y pechadu<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ieid, os troant at Dhuw ym mrhyd ag am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer: Eithr y dig a r dial yn vnig yſſyð yn er<g ref="char:EOLhyphen"/>byn y callo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>neu caledion ny throſſant er ma<g ref="char:EOLhyphen"/>int a ðywetter wrthynt.</p>
            <p>Atfyð hefyd y beie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t arnaf rhyw rai or Cym<g ref="char:EOLhyphen"/>bry dyſcedigio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, am nad wyf yn y ỻyfr yma yn troi r Scrythur laan, a doydiadeu r Sai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> haraith yn gymhwys i r iaith Gymraec,
<pb facs="tcp:181017:14"/>
wrth ðodi gair tra gair, ag i bob gair rhoði ei enw anianol, megys y byð rhaid wrth gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fieithu a throi peth o vn iaith i r ỻaỻ: Ag yn enwedig wrth gyfieithu r Scrythur lan a geirieu r Saint rhaid yw bod yn bryderus i geiſio geiriau cyfaðas cynhwynawl i henw pob peth. Gwir iawn yw hynn oỻ pan fytho dyn yn cyfieithu ag yn troſſi r Scrythur lan i iaith araỻ, ag yn ei dodi a i goſſod alhan i dynion yw darỻain yn enw Scrythur laan: Yna y byð rhaid ymchwel bob geir yn gym<g ref="char:EOLhyphen"/>hwys ag yn ei briawd anian cyd bo tywyỻ i lawer: Ond pan fytho vn yn pregethu i ðyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ion cyphredin ag ychydig ðeaỻt, ganthynt, yna y dychon gyfieithu r geirieu yn y modh goreu ag y galho r cyphredin bobl y ðyalh, drwy ei fod ef yn cadw r vn meðwl a r ſyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nwyr yn y geirieu ag y mae r Yſpryt glaan yn ei feðwl a r Eglwys laa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Gatholig yn ei ðangos. Ag am fy mod i yma yn ceiſio dyſcu r cyphredin gymry, rhaid i mi droi r geirieu yn egluraf a goleuaf y galhwyf, i gaphel o honynt eu dealht hwy yn ðibetrus, heb ym wrthod nag ymadel o honof ðim a meðwl yr Yſpryd glan nar Eglwys, wrth droi r gei rieu i r Gymraeg.</p>
            <p>Hynn o ðamchwain o liw beieu a gaſclai rhyw fath ar ðynion yn y ỻyfr yma, ag eraiỻ ryw eulun beieu o fath araỻ: Ond o chaf
<pb facs="tcp:181017:14"/>
wybod vn bai nag araỻ, mi a fyðaf barod i ymoſtwng ag i vfuðhau i r ſawl bynnag ai da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ghoſſo, yn enwedig o dihangawð ðim om geneu drwy anghof yn y ỻyfr yma a fo yn anghytuno mywn ðyaỻ a meðwl a r Eglw<g ref="char:EOLhyphen"/>ys Gatholic fy Mam ſprydol.</p>
            <p>Ny cheiſiaf na thal na diolch am fy mhoen am hewyỻys da, ond bod yn gyfra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nol o weði pob Cymro phyðlon, o r a gapho ðim diðan<g ref="char:EOLhyphen"/>wch na ỻes yw enaid wrth darỻain neu gly<g ref="char:EOLhyphen"/>wed y ỻyfr hynn.</p>
            <p>Duw a Mair gyd a chwi oỻ, ag a drefno i ni fyw yma ynghorla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n Criſt, megys y gaỻ<g ref="char:EOLhyphen"/>om i gyd gytgyfwrð ym Haradwys nefawl, a theyrnaſu gyd a Duw yn dragywyðawl.</p>
            <closer>Amen.</closer>
            <closer>
               <signed>
                  <hi>OFVLAN</hi> yr eidoch <hi>G. R.</hi>
               </signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="preface">
            <pb facs="tcp:181017:15"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
            <pb facs="tcp:181017:15"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
            <pb facs="tcp:181017:16" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:181017:16"/>
            <head>*YR ACHOS AR MODH Y dodwyd y lhyfr yma mywn Print.</head>
            <p>Y mae blwydhyn belhach a chwaneg er pann dhaeth i m lhaw yn Nhir Phreinc lyfr Cymbraeg o waith yr Athro mawr o Dhinas Fulan yngwlad yr Idal. Ewylhys yr Athro ydoedh dhanfon y lhyfr mywn ſcrife<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> law i blith y Cymbry: Am nad oedh dim modh yw brintio ef yno, ag am fod y phorð yn rhy belh rhy faith i dhanfon mawr nifer o lhyfreu o r Idal i wlad Gymbry: Rhag tor<g ref="char:EOLhyphen"/>ri ar ewylhys yr Athro, mi a dhanfonais o Phrainc i ynys Brydain vn copi o r ỻyfr me<g ref="char:EOLhyphen"/>wn yſcrifen law, ag a gedwais gopi araỻ gyd a mi fy hunan yn Phrainc. Yn y mann ar ol tirio r lhyfr a dyfod yn hoeth ag yn anrhef, nus wedy ei wlychu gann fordwy a heli, i dhwylo Cymbry, cafodh (fal y clywais) wiſc yn ei gylch ai ſychu ai ymgledhu yn ewyỻyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gar ag yn chwannog dhigon. Yna cerdhed a wnaeth dros amſer o law i law drwy aml fa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>neu o dir Cymry, yn cael mawrbarch a chro<g ref="char:EOLhyphen"/>eſo ymhob mann: pawb o r a glywei ſon am dano yn chwa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nog i gael cydnabod arno: rhai yn deiſyf ei dharlhain: erailh, yr hai nys med<g ref="char:EOLhyphen"/>re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t dharlhain, yn damuno clywed ei dharlh<g ref="char:EOLhyphen"/>ein: y drydedh rann yn fodhlon yw gopio ai ſcrifennu, i gael aml gopiae i fyned ar hyd y
<pb facs="tcp:181017:17"/>
wlad. Pann dhoeth y gair o hynn i dir Phra<g ref="char:EOLhyphen"/>inc lhe yr oedhwn i yn trigo, ef a fu lawen a chynhes fynghallon, wrth glywed chwant ag awydh y Cymry i wrando cynghor ſpry<g ref="char:EOLhyphen"/>dol. Yma y tyfodh gobeith mawr yn fy me<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl, y gelhyd achub lhawer o eneidieu yn-Ghymry rhag diſcyn i Yphern, pe y baei foð i dha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gos ydhynt eu peryglon ſprydol. Wrth fedhwl am hyn ny fedrwn i weled vn modh phrwthlon gymhwys, ony baei gael goſſod a dodi i maes y lhyfr mywn Print. O fywn y Deyrnas ny welwn dhim gobaith i gael nag arian, na gweithwyr, na lhe cymhwys cyfa<g ref="char:EOLhyphen"/>dhas. Wrth hir fedhwl, a gweled egni y Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>eſon phydhlon yn printio lhyfreu Saeſnec o r tu yma ir mor mywn gwledydh dieithr, mi a ganfuum mewn rheſwm y galhei y Print<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr o Phrainc brintio Cymbraeg yn gyſtal a Saeſnec, gan fod y dhwy iaith yn gyfdhiei<g ref="char:EOLhyphen"/>thr idhynt. Ag ynghyferyd y mawr nifer o lhyfreu Saeſnec a oſſoded alhan er pan lygr<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd Phydh a Chrefydh yn ynys Prydein, drwy boe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a thrafael y Saeſon Catholic: rhag cywilidh a cholhed i holh Gymry, cymeſur a phrydferth y gwelwn oſſod a dodi alhan vn lhyfr Cymraec, gan fod cymeint o eiſieu, a r Cymbry, mor chwannoc i gael lhyfreu, a Duw wedy trefnu Printwyr mywn tref ar fin y mor yn barod er cyflog i brintio Cym<g ref="char:EOLhyphen"/>raec
<pb facs="tcp:181017:17"/>
cyſtal a Saeſnec: Mi a gymerais arnaf (nyd heb gyfarch a chennad yr Athro) oſſod mywn print y Rhan gyntaf o r tair. Canys, megys y gelhwch dhealht wrth lythyr yr A<g ref="char:EOLhyphen"/>thro o r blaen, nyd yw r holh waith onyd vn lhyfr yn cynhwys teir Rhann: Ag os Duw a dhenfyn rhwydheb, mifi a aſſodaf alhan y Rhanneu erailh yn gyntaf y galhwyf, ſef yr ail a r drybydh, pob vn yn ei hordor ai gra dh. Lhthrenneu Seiſnic a gawſon i r gwaith, ag yn lhe y D. a r L. dybledigion y rhoefom dh. ag lh. ar ol arfer yr hen gymreigwyr gynt, y peth ys ydh wedheidhiach na dyblu r lhy<g ref="char:EOLhyphen"/>threnneu. Gan na fedrem gael D. ag L. a no<g ref="char:EOLhyphen"/>dae danynt ar ol ordor yr Athrawaeth Griſt<g ref="char:EOLhyphen"/>nogawl a brintied ym Mulan, mewn ymheỻ fanneu chwychwi a gewch, D. ag L. wedy eu nodi yn eu penneu: a r rhai hynny i gyd ſy n arwein ſain y lheilh, ag yn arbed yr H· Ag os cawn yn ol hyn dhigon o honynt we<g ref="char:EOLhyphen"/>dy nodi yn eu penneu, nyni a beidiwn yn gwbl a chydiaw r H gyd a D ag L. Y mae r goſt, a r darul, a r boen yn fawr iawn ag yn flin: Am hynny i mae pob Cymbro phydh<g ref="char:EOLhyphen"/>lon gar bron Duw yn rhwymedig i roi help a chanhorthwy i r Gwaith drwy wedhi a mod heu ereilh, pawh yn ei radh a i alhu. Ag am fod gwyr a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ghyfarwydh anghyfiaeth my<g ref="char:EOLhyphen"/>wn gwlad ðierth heb dhealht yr iaith Gym<g ref="char:EOLhyphen"/>braeg
<pb facs="tcp:181017:18" rendition="simple:additions"/>
yn gelhwg odh dann eu dwylo fagad o feieu drwy gam gymeryd a cham oſſod y lhythrenneu, a beieu erailh at hynny: rhaid o madheu y fath feieu bychan: Gan na elhid cael petheu mywn modh gwelh o dan dhw<g ref="char:EOLhyphen"/>ylo dieithred anghyfarwydh. Yn olaf peth ydh wyf yn deiſyf ar bob Cymro phydhlon fedhwl amdanaf i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>neu yn ei wedhi, a cho<g ref="char:EOLhyphen"/>phau hefyd yn i wedhi pob math ar dhyn o r a fu ag o r a fydh yn helpu r gwaith hynn drwy goſt, traul, blinder, neu fodhion erailh yn y byd.</p>
            <p>ODREF ROAN eych gwladwr caredig. R. S.</p>
         </div>
         <div type="table_of_contents">
            <pb facs="tcp:181017:18" rendition="simple:additions"/>
            <head>DANGOSIAD RHIFEDI PEN nodæ y Rhan gyntaf o r lhyfr, a r petheu nodadwy ymhob pennod.</head>
            <div type="part">
               <head>Y Pennod Cyntaf a dhengys reitied medh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl am betheu ſprydol: 1. a.</head>
               <p>Yn Cynhwys y petheu hynn, ys ef:</p>
               <list>
                  <item>1. Yr ethryb ar achos y mae r byd cyndhrwg yn yr oes honn. 1. a. 28.</item>
                  <item>2. Reitied medhwl am y byd aralh. 2. a. 8.</item>
                  <item>3. Y pedwar peth diwedhaf a rheitiaf medh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl amdanynt. 5. b. 4.</item>
                  <item>4. Yr Scrithur laan yn canmawl fyfyriaw ar betheu ſprydol. 7. b. 8.</item>
                  <item>5. Yr achos y gwnaed y lhyfr yma. 9. a. 20.</item>
               </list>
            </div>
            <div type="part">
               <head>YR AIL PENNOD A DHENGYS y dylyem garu Duw yn fwy na dim.10.</head>
               <p>Ag yn Cynwys:</p>
               <list>
                  <item>1. Fod Duw yn amgyphred yndho ei hunan bob daioni ag achos i n denu ni yw garu ef. 10. a. 15.</item>
                  <item>2. Achos i garu Duw am idho eyn gwneuth<g ref="char:EOLhyphen"/>ur ni o dhim. 12. a. 2.</item>
                  <item>3. Am aelodeu r corph. 12. a. 27.</item>
                  <pb facs="tcp:181017:19"/>
                  <item>4. Am yr enaid. 13. b. 23.</item>
                  <item>5. Am fwyd, diod, a dilhad. 15. b. 17.</item>
                  <item>6. Am iechyd corphorol. 16. b. 26.</item>
                  <item>7. Am y phurfafen ai holh Lerthynaſſ<g ref="char:EOLhyphen"/>eu. 18. b. 3.</item>
                  <item>8. Am geidwadaeth yr Angylio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. 19. a. 8.</item>
                  <item>9. Am eyn cadw ni wedy eyn gwncuth<g ref="char:EOLhyphen"/>ur. 20. b. 15.</item>
               </list>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Y TRYDYDH PENNOD A DHEN gys faint y dylyem garu Duw, am idho eyn prynu, wrth farw droſom ar y Groes: 21.</head>
               <div type="subpart">
                  <head>Ag yn Cynnwys,</head>
                  <list>
                     <item>1. Fod mwy o achoſſion i garu Duw am eyn prynnu, nag am eyn gwneuthur ni. 22. a. 11.</item>
                     <item>2. Fod cariad Criſt yn fawr tu ag at dhyn, am gymeryd o hono gnawd dyn amdano, ai eni yn dlawd, pe y byſſei eb dhiodhef dhim chwaneg droſom. 23. a. 12.</item>
                     <item>3. Yr achos y chwyſſodh Criſt chwys gwaed<g ref="char:EOLhyphen"/>lyd yn yr ardh cyn ei dhala. 24. a. 10.</item>
                  </list>
               </div>
               <div type="subpart">
                  <head>A thri ar dheg o dholurieu nodadwy a ga<g ref="char:EOLhyphen"/>fodh Criſt wrth dhiodhef, ſef:</head>
                  <list>
                     <item>1. Fod Idhas yn fradwr idho. 24. b. 12.</item>
                     <item>2. Dolur wrth ei dhala. 25 a. 21.</item>
                     <pb facs="tcp:181017:19"/>
                     <item>3. Phoi o r Apoſtolio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ai adu ef ihuna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. 25 b. 10</item>
                     <item>4. Fod y ſwydhogion yn anghyfion, a r tyſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ion yn pheilſion. 25. b. 26.</item>
                     <item>5. Gwadu o Bedr Griſt. 26. a. 19.</item>
                     <item>6. Ei chwippio ai ſcyrſio wrth y piler. 26. b· 26</item>
                     <item>7. Dodi y Goron dhrain am ei be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n. 28. b. 29.</item>
                     <item>8. Dewis Barrabas o flaen Criſt. 29. b. 17.</item>
                     <item>9. Arwain a dwyn y Groes ar ei gefn i hun<g ref="char:EOLhyphen"/>an. 31. a. 9.</item>
                     <item>10. Rhoi buſtl idho oi yfed yn ỻe gwi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. 31. b. 6.</item>
                     <item>11. Ei hoelio ar y Groes greulon. 32. a. 13.</item>
                     <item>12. Ei watwor ar y Groes. 32. b. 30.</item>
                     <item>13. Ei neccau o lymmeid o dhwfr, a rhoi fin<g ref="char:EOLhyphen"/>egr yn lhe dwr idho. 33. a. 13.</item>
                  </list>
               </div>
               <div type="subpart">
                  <head>A phedwar dolur nodadwy a gafodh Criſt yn ei enaid, ſef:</head>
                  <list>
                     <item>1. Am bechodeu r holh fyd. 33. b. 12.</item>
                     <item>2. Am a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gharedigrwydh Criſtia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ogio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. 34. a. 14</item>
                     <item>3. Am bechodau r Idhewon. 34. b. 21.</item>
                     <item>4. Am dholur callo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ei fam a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nwyl. 35. a. 7.</item>
                     <item>Tri achos o ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n y corph yn gwneuthur dio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhefaint Criſt yn greulon. 35. a. 20.</item>
                     <item>Dau achos o rann yr enaid. 35. b. 14.</item>
                  </list>
                  <p>Cobrwy a thal mawr am fedhwl beth a dhiodhcfodh Criſt, ſef:</p>
                  <list>
                     <item>Am dhyſcu triſtau gyd a Chriſt wrth fedh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl
<pb facs="tcp:181017:20"/>
beth a dhiodhefodh droſom. 37. b. 10</item>
                     <item>2. Am fedhwl a dyſcu yn Niodhefaint Criſt mae n pechadae ni a wnaeth idho dhio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhef. 38. a. 13.</item>
                     <item>3. Am dhyſcu yn niodhefaint Criſt rhinwe<g ref="char:EOLhyphen"/>dheu a ſampleu da o fuchedh dha, ſy n lhawn yn ei dhiodhefaint ef. 38. b. 30.</item>
                  </list>
               </div>
               <div type="subpart">
                  <head>Pedwar peth idh ei copha yn nio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhefaint Criſt, ſef:</head>
                  <list>
                     <item>1. Pwy ſydh yn diodhef. 40. a. 2<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>.</item>
                     <item>2. Beth y mae yn ei dhiodhef. 40. b. 2.</item>
                     <item>3. Dros bwy i mae yn diodhef. 40. b. 8.</item>
                     <item>4. Paam y diodhefawdh Criſt. 40. b. 19.</item>
                  </list>
               </div>
               <div type="subpart">
                  <head>Achoſion mawr i garu Criſt, am eyn gw<g ref="char:EOLhyphen"/>ncuthur yn gyfrannol oi dhiodhe<g ref="char:EOLhyphen"/>faint ef drwy ſaith Rinwedh yr eglwys, ſef:</head>
                  <list>
                     <item>1. Am eyn bedydh. 42. a. 6.</item>
                     <item>2. Am eyn gwneuthur yn Gatholic eilwaith wedy colhi phrwyth eyn bedydh. 43. a. 12</item>
                     <item>3. Am idho roi i ni rhat i gael madheuaint am lawer o bechodae, wedy dyfod yn Ga<g ref="char:EOLunhyphen"/>tholic. 44. a. 9.</item>
                     <item>4. Am i Griſt eyn cadw ni rhag pechu. 44. a. 26.</item>
                     <item>5. Am yr Aberth. 44. b. 19.</item>
                     <pb facs="tcp:181017:20"/>
                     <item>6. Am ei fod yn danfon lhawer o dhaioni yn dhirgel heb wybod i ni. 45. a. 22.</item>
                     <item>Cyphylybiaeth faint y dylyem garu Criſt. 45. b. 9.</item>
                     <item>Pob achos cariad yn Nuw yn welh nag yn vn dyn. 45. a. 26.</item>
                  </list>
               </div>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Y PEDWERYDH PENNOD A DHE<g ref="char:EOLhyphen"/>ngys faint y daioni y mae Duw wedy drefnu i ni yn y Nef. 47.</head>
               <div type="subpart">
                  <head>Yn Cynnwys</head>
                  <list>
                     <item>Na elhir dealht faint lhawenydh nefawl. 47. a. 18.</item>
                  </list>
               </div>
               <div type="subpart">
                  <head>Ag eiſoes pymp pwngc nodadwy yn y nef, ſef:</head>
                  <list>
                     <item>1. <hi>Tegwch y dinas nefol, tegwch y lhe ne<g ref="char:EOLhyphen"/>fol.</hi> 48. <hi>b.</hi> 14.</item>
                     <item>2. <hi>Y lhawenydh a gair yn y nef drwy gedym<g ref="char:EOLhyphen"/>deithas a chyfeilhach yr hoỻ Sai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t.</hi> 54. <hi>a.</hi> 30.</item>
                     <item>3. <hi>Gleindid yr holh gyrph dewiſawl yn y nef.</hi> 59. <hi>a.</hi> 13.</item>
                     <item>4. <hi>Lhawenydh yr enaid yn y nef.</hi> 62. <hi>a.</hi> 5.</item>
                     <item>5. <hi>Medhiant pob daioni mwy nag a dhichon callon ei fedhwl.</hi> 
                     </item>
                  </list>
               </div>
            </div>
            <div type="part">
               <p>
                  <hi>Yn y fann hynny i r lhyfr y cephir pedwar lhawenydh ar dheg yn y nef, Saith yn perth<g ref="char:EOLhyphen"/>yn i r enaid, a Saith i r corph: Ag yn wrth<g ref="char:EOLhyphen"/>wyneb
<pb facs="tcp:181017:21"/>
i hynny, pedwar aflywenydh ar dheg yn Y phern, Saith yn perthyn i r corph, a Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>ith i r enaid: Ag yno y terfyn y rhann gynt<g ref="char:EOLhyphen"/>fa i r lhyfr.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="front_matter">
            <p>I ðyaỻ y <hi>Dafulen</hi> yma, ag i gael yn ðirwyſtr pob peth nodadwy yn y rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n gyntaf i r ỻyfr, nodwch fod y rhif cyntaf a r y ỻaw deheu yn dangos rhifedi r ðolenn i bo r peth nodadwy ynðei: a r ail rhif, rifedi r ỻineỻ: a r ỻythyren A. y tu cyntaf i r dhalen: a r B. yr ail tu iðei.</p>
         </div>
         <div type="errata">
            <p>Nodwch hefyd dhieinghc peth beieu drwy dwylo r Printiwr, o achos ei fod yn anghy<g ref="char:EOLhyphen"/>fieithydh ag yn ðrwg ei annwydeu: megis wrth ðodi vn ỻythyren yn ỻe ỻythyren araỻ, neu aỻan oi lhe, neu ai chynphon ar i fyny, neu eiſieu neu ormoð o lythyr, neu rhai gw<g ref="char:EOLhyphen"/>ahanedig dhiwahanadwy, neu cyſſylhtedic anghyſſyỻtadwy, neu lythyren fach yn ỻe r fawr, neu r fawr yn ỻe r fach, ag weithieu cam byngcieu. Etto hawð i gymreigyð gw<g ref="char:EOLhyphen"/>ann ganfod y ſawl feieu hynn, ai gweỻa a r penn wrth ðarỻein y ỻyfr droſto.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter">
            <pb facs="tcp:181017:21" rendition="simple:additions"/>
            <head>
               <hi>IESUS. M. A.</hi> ‡ Y PENNOD CYNTA YN DANGOS Reitied yw medhwl am bethe Sprydol.</head>
            <p>
               <hi>NI BV</hi> Er pan aned Criſt hyd y dydh hedhiw bobl waeth, nag ſy yn yr oes hon. Ie ni bu wayth buchedh pobl anphy dh lon heb glowed ſon am Dhuw a Chriſt yri<g ref="char:EOLhyphen"/>roed, nag yw buchedh y rhai ar ſy yn cyme ryd arn yn fod yn griſtnogion yn eyn oys ni. Balchder ni bu erioyd mwy, pob lhe yn lha wn cynfigen, trachwant, a phob drygioni. Nid oys na chariad tu ag at dhuw na dyn yn eyn plith, nid oys parch nag ofn tu ag at Dhuw na dyn. Pawb yn gofalu droſto i hunan, heb fedhwl am eiſie rhai ereilh, pawb yn gofalu am y corph, heb agos vn yn medhwl am yr enaid. Chwannog i be<g ref="char:EOLhyphen"/>theu bydol, heb roi pris mewn pethe nef<g ref="char:EOLhyphen"/>ol. Y rhan fwya yn byw el ynifeilied, megis pe baen heb vn eneid. Os mynnwch wybod yr achos o gymeint o dhrygioni, a chyn lheied daioni yn yr oes hon, rhowch ych cluſt wrth eneu r prophwyd, ag ef a dhenghys yr achos dan dhoyded:<note place="margin">Iere. 12.</note> 
               <hi>Fod yr holh fyd wedy methy, am nad oys vn yn medhwl yn dhyfal ar y pethe ſy n perth<g ref="char:EOLhyphen"/>yn i Dhuw.</hi>
            </p>
            <p>Dyma r aches pennaf yn wir, pam i mae
<pb facs="tcp:181017:22"/>
cymeint o frynti in plith, am nad ydym yn medhwl yn fynech ag yn phrwythlon ar y petheu ir ydym yn i gredu. Oblegyd pei baym yn copha ag yn mefyrio y pethe yr y dym yn i gredu, hynny a fydhe phrwyn in phrwyno ni rhag rhedeg yn wylht i bob pechod, Canys pwy a beche mor eſmwyth ag mor dhibris ag i mae dynion yn awr yn pechu, pei baei yn medhwl yn nyfndwr i galon dharfod i Dhuw farw dros bech<g ref="char:EOLhyphen"/>aduried, i fod ef yn coſpi pechod mewn tan vphernol, heb obaith trugaredh. Er yn bod ni yn credu i bydhwn feirw ni wdh<g ref="char:EOLhyphen"/>om para dhydh na phara awr, er yn bod yn credu dydh y farn, pen fo rhaid cyf<g ref="char:EOLhyphen"/>ri am bob gair ofer, er yn bod yn credu poene vphern yn barod ir pechadur, ather<g ref="char:EOLhyphen"/>nes nef ir duwiol: etto er hyn i gid nid ydym yn gwelhau yn buchedh, nag yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>wrthod a phechod: am nad ydym yn medh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl ag yn mefyrio yn fynech ar y pethe ir ydym yn i gredu. Rydym wedi ſyppio a rhwymo ynghyd pyngcie eyn phydh: os mynnwn idhyn wneuthur daioni, rhaid yw i myſcu ai dattod, ag edrych yn eyn medh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl ar bob vn o honyn ar i ben i hunan.</p>
            <p>Weithie medhwl am dhiodhefaint criſt, weithie erilh agoryd blwch aralh, lhe i mae r pechode ynghadw, amefyrio ar fryn
<pb facs="tcp:181017:22"/>
frynti pechod, rhyw bryd aralh agoryd blwch myrfoleth, yn ol hyny dydh y farn, poene vphern, a lhywenydh ternes nef. Rhaid yw goryd pob vn or hain ar i ben i hunan, mefyrio arnyn yn fynech ag yn phrwythlon.</p>
            <p>Beth a wna dilhad o dhaioni i dhyn wedi cloi yn waſtod yn y giſt? Beth a wna cle<g ref="char:EOLhyphen"/>dhe yn y wain yn waſtod, ond rhydu? Fe<g ref="char:EOLhyphen"/>lhy ni wna lheſaad gredu r pethe hyn, oni bydhwn weithie yn medhwl amdanyn, ag yn copha yn fanwl faint yw poene vphern, a lhywenydh y nef, ag felhy meðwl am byngcie erilh o n phydh yn dhyfal, ag yn fanwl, ag yn arafaidh pob pwngc, ai byr<g ref="char:EOLhyphen"/>thynaſſeu ar i ben i hunan.</p>
            <p>Megis i dwed y phyſygwr na wna phyſy<g ref="char:EOLhyphen"/>gwrieth dhim lhes ir claf, odhigeth idho i fwytta ef, neu i yfed, ag yno gadel i wres yr ſtymoc neu r cylha i weithio ef, ai droi mewn modh i wneuthur daioni ir claf: yn yr vn modh ni wna credu bod nef ag vphern a phethe erilh, dhim lhes i ni, nes i ni fe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl, a mefyrio arnynt yn fanwl yn eyn clonne, yno i gwna gwres defoſiwn a me<g ref="char:EOLhyphen"/>fyriad, idhin yn troi odhiwrth bechode, a n dwyn i dhaioni. I gael o honoch weled mor anghenrheidiol yw mefyryo ar byngcie eyn phydh, ond rhyfedh genych hyn? Er
<pb facs="tcp:181017:23"/>
bod naturieth dyn yn waſtad yn chwenych daioni, ag yn wrthnebys gyntho dhiodhe dim drwg yn i gyfyl, a chyn fod y daio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni a r drygioni, ar i mae Duw wedi orde<g ref="char:EOLhyphen"/>inio yn y byd aralh, yn gan gwelh a gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>yth, na holh dhaioni a drigioni y byd yma, am fod yrheini yn pyrhau byth, a r hain ni phyran ond ennyd fechan: beth yw r achos (medhwch) pam i mae dynion yn rhoi cymeint pris yn y daioni byrr bychan a r ſy yma, ag mor chwannog i dho ag i rhedan drwy dhwr a than i gael i hwylhys ar ble<g ref="char:EOLhyphen"/>ſſer bydol brwnt, ag mor wrthwynebys yw gynthyn bob triſtwch a dolur, er byrred a fo yn y byd yma. Ag etto er bod y daioni ar ſy yn y nef yn gan gwelh na r budur ble<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer yma, a r poene yn y byd aralh yn gan gwaeth nar holh boene ar dolurie yma: er hyn igid nid ydym yn rhoi pris yn y byd am y pethe mawr hyn a bery byth, ond rhoi medhwl yn gwbl ar y pethe bychein ni pha rhant ond ennyd fechan, beth (medhwch) yw r achos or dalhineb hyn mewn dyn?</p>
            <p>Dima r achos mwyaf, am yn bod ni yn gweled an lhyged, ag yn teimlo an dwylo y pleſer ar daioni daearol, ond nid ydym nag yn gweled nag yn teimlo daioni ternes nef, nid ydym ond weithie yn clowed yn yſgafn ſon fod y fath beth: pei baem yn i
<pb facs="tcp:181017:23"/>
weled, falir ydym yn gweled daoni dayarol ni ai carem yn fwy. Fel hy ir ydym yn go<g ref="char:EOLhyphen"/>chel clwyfe a dolurie dayarol, am yn bod yn i gweled gar bron yn lhyged, etto nid ydym yn ofni poene vphern ſy gan gwayth am nad ydym yn i gweled, fal i gwelwn y poene yn y byd yma. Wrth hyn, pei bae fodh i ni yn y byd yma weled nef ag vphern nyd oes dowt na bydhern welh yn buched.</p>
            <p>Belhach in pwrpas mrhyn alhwn ni gael yn hawdh, os mynnwn. Ni alhwn weled nef ag vphern yr awr a fynnom yny dydh ar nos. Para fodh (medhwch) i galhwni gweled? Yn wir drwy feðwl amdanynt, a meferyo arnynt yn dhyfal yn eyn clonneu. Trelio vn awr o hirnos gayat, neu hir<g ref="char:EOLhyphen"/>dhydh haf i <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>edhwl weithie am angeu, weithie am dhydh y farn, bryd aralh am vphern, yno am y nef, a medhwl yn fan<g ref="char:EOLhyphen"/>wl ag yn arafaidh ar bob vn or hain, yn y modh i maen, ai pyrthynaſeu, fel pet fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſem yw gweled garbron yn lhyged. Nid rhedeg droſryn ar gip ag yn haſti, ar frys, ond medhwl yn ara deg, ag yn dhyfn am bob vn o honyn ar i ben i hunan.</p>
            <p>Megys ni wyr dyn beth yw gwres y tan wrth daro i fys ar farforyn, ai dynnu ymeth ar gip yny fan, cyn cael or tan en<g ref="char:EOLhyphen"/>trio arno. Am hyny i bydh rhaid idho adel
<pb facs="tcp:181017:24"/>
i fys beth amſer i gael dynabod gwres y tan. Yn yr vn modh, os bydhwn yn medh<g ref="char:EOLhyphen"/>wlag yn mefyr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d ar vphern, nev vn or pyngcie er eilh or frys ag yn gyflym, ni wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thia hyny dhun gwres na defoſiwn yn eyn clonne, ni fydhwn gwelh er hynny, ond os medhyliwn yn fanwl ag yn arafaidh ar y pyngcie hrny, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>id oes fodh na weithiant dhaioni yneyn callonneu. Wrth mefyrio yn dhyfn ag yn fanwl ar y petheu hyn, i by<g ref="char:EOLhyphen"/>dhe wyr do gyntmegis yn cwympo i lawr yn fewn, o ran i bod yn i medhwl yn my<g ref="char:EOLhyphen"/>fyrio mor phrwythlon, ai bod megis yn gw<g ref="char:EOLhyphen"/>eied y pethe gerbron i lhygaid. Yno pen ðe<g ref="char:EOLhyphen"/>len i myfyrio ar lywenydh teernas nef, y bydhent yn i medhwl megis yn cael gwe led y lhywenydh, ag wrth hynny yn phie ið io ag yn caſau pethe bydol, wrth fedhwlme int y lhewenydh yſprydol. Wrth hyn i gwe led gwyr duwiol yn fynech wrth mefyrio yn ymgodi odhiwrth y dhayar droedfedh ne fwy heb dhim yn i cynnal i ſefylh felhy, ond bod nerth a chryfdwr yr enaid, wrth fe<g ref="char:EOLhyphen"/>dwl am bethe nefol, yn chwennych gorcha<g ref="char:EOLhyphen"/>fu a myned tu ar nef, ag o wir egni yn codi r corph trwm cdhiwrth y dhayar gid ac ef tiar nef. Felhy wrth fedhwl yn fan<g ref="char:EOLhyphen"/>wl am boene vphern ai holh byrthnaſſe, i bydh calon lhawer dyn da yn crynnu rac<g ref="char:EOLhyphen"/>ofyn,
<pb facs="tcp:181017:24"/>
fel pet fai ef yn gweled y phwrnes ða<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>lyd garbron i lyged. A hyny a wna idho welhau i fucheð, ag ymwrthod a phechode. Gwelwch y modh i mae ni weled megis gar yn bron, y pethe ſy n y byd aralh. Ag fel dyma r modh i ni ymadel a holh ofe<g ref="char:EOLhyphen"/>redh y byd. Yr atteb hyn a royd ifanach ifangc, ar oydh newydh dhwad i grefydh. Roydh yn flin ag yn boenus gyntho y tro cynta fod ehunan drwy r dydh ar nos yn i ſtafelh, yno i gofynnodh ef i hen fanach yr achos pam yr ydoydh yn flin gyntho dario yn weſtod yn i ſtafelh. Rydoedh yn rhyfeð gantho paam i blinef gadw i mewn mwy nar manachied ereilh. Ond y gwr hen a <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hangoſodh idho yr achos yn y mohd hyn. Fymab na ryfedha dy fod yn dyphygio ar dy ſtafelh, yr achoſ yw, am na welaiſt ti etto dhim o boen vphern, yr hwn pe bait yn i gweled, pei bay dy ſtafelh di yn ỻawn nadroydh yn barod ith gnoi di, nid aiti vn troedfedh tuar drws i fyned alhan, ond ſe fydhe dhigon bodlon gynnyt daring i me<g ref="char:EOLhyphen"/>wn, wrth weled poene vphern. Nid oedh y gwr da doeth yn medhwl i galhe r gwr ifanc weled vphern yn y byd yma, ond i fedhwl ef oydh, i galhe bob dydh weled vph<g ref="char:EOLhyphen"/>ern garfron i fedhwl, wrth mefyrio yn fan<g ref="char:EOLhyphen"/>wl, ag felhy i galhe drwy fedhwl am vph<g ref="char:EOLhyphen"/>ern
<pb facs="tcp:181017:25"/>
yn phrwythlon, gael cymeint o ðaioni, a phe bay yn gweled vphern ai lyged cor<g ref="char:EOLhyphen"/>phorol. Ag felhy ir oydh gynt lawer o wyr o grefydch buchedhol yn byw mewn coedyð, heb fedru lhythyren ar lyfer, ond yn vnig darlhen a mefyrio y pethe mawr hyn yn i clonne. Felhy ir attebodh meudwy i ðyn a dhoyth atto ef, lhe ir oydh yn crefydhu: y dyn a ofynnodh idho para fodh ir oydh yn difyrru r amſer, gyn na fedrei dharlhen ar lyfer. Ynte attebodh fod gyntho lyfr o da<g ref="char:EOLhyphen"/>ir dolen, vn dholen wen, yr ail yn goch, y drydydh yn dhu. Y dhelen wenn oydh yn dangos ternes nef, y goch yn dangos tan v<g ref="char:EOLhyphen"/>phern, y dhu yn dangos angeu. I fedhwl oedh hyn, er nad oydh gyntho vn lhyfer o bapyr a du yw dharlhen ag i dhifyrru r am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer, etto roydh gyntho yn i gallon fodh i mefyrio ag i gopha yn waſtod angeu, nef, ag vphern, ai fod ef yn bwrw r amſer hei<g ref="char:EOLhyphen"/>bio, ag yn cael mwy o dhaioni wrth fedhwl yn fanwl am y pethe hyn, nag ir oydh lha<g ref="char:EOLhyphen"/>wer dyn yn i gael wrth dharlhen lhyfre. Hefyd i weled mor anghenrheidiol yw mefyrio ar byngcie yn phydh,<note place="margin">Hiero. Epiſt. ad tunicum.</note> mae Saint <hi>Hieron</hi> yn dangos, mae <hi>Bwyd yr enaid yw mefyrio a medhwl am byncie yn phydh.</hi>
            </p>
            <p>Wrth hyn megis na all y corph fod heb borthiant corphorol, ag os bydh yn hir heb
<pb facs="tcp:181017:25"/>
fwyd, fe eiph yn wann, ag yn y diwedh fe fydh farw: yn yr vn modh, os bydh yr enaid heb i borthiant ynte yn hir, hyn yw mefy<g ref="char:EOLhyphen"/>rio a meðwl am bethe ſprydol, ef a wanhe<g ref="char:EOLhyphen"/>iph ag eiph yn lheſc, ag yn y diweð ef a fyð marw drwy bechod marwol. Am hyn i dw<g ref="char:EOLhyphen"/>ad y lhaſwyrwr: <hi>Fe ſychodh fynghalon i,</hi>
               <note place="margin">Pſal. 102.</note> 
               <hi>a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> olhwng o hono i yn ango fwytta fy mara.</hi> Nid oes fodh idho fedhwl yn y geirie hyn, fara corphorol yn peri r gallon ag ir meðwl ſychu, ond yr eneid ſy n diodhe r ſychdwr hyn o ejſie defoſiwn, pen fo dyn yn golhwn dros gof fwytta r bara ſprydol, hyn yw me<g ref="char:EOLhyphen"/>fyrio ar byngcie i phydh. Hefyd mae call<g ref="char:EOLhyphen"/>on dyn mor naturiol i betheu bydol, ag yd<g ref="char:EOLhyphen"/>iw oerfel ir dwr, ag mor annaturiol i beth<g ref="char:EOLhyphen"/>eu neſol ag yw y gwres ir dwr. Am hynny megis i bydh rhaid rhoi i dwr ar y tan i ga<g ref="char:EOLhyphen"/>el gwres, a phen dynnir ef odhiar y tan fe eiph yn oer eilwaith: am hynny os mynnir i gael ef yn wreſog yn waſtod, ni elhir tyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu dhim o hono odhiwrth y tan: yn yr vn moð am galon dyn, gan i bod oi natur i hun yn oer tu ag at betheu nefol ag yn chwan<g ref="char:EOLhyphen"/>nog i bethe bydol, rhaid yw i dwyn oðiwrth pethe bydol i fedhwl ag i fefyrio am bethe ſprydol. Ag fel dyna hi yn cael gwres: ond nedwch idhi fod yn hir heb fedhwl eilwaith am bethe nefol: os bydh yn hir heb fedhwl
<pb facs="tcp:181017:26"/>
am bethe ſprydol, hi eiph yn oer eilwaith, hi a dry drwy i naturieth at betheu bydol, ag yno hi a fetha. Ym hlith holh byngcie yn phydh ni, y rhai pennaf in cadw ni odiwrth bechu ywr pedwar peth diwaethaf, nyd a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>gen, nag angeu, y farn, nef, ag vphern.</p>
            <p>Nid ydym welh er credy r hain, oni bydh<g ref="char:EOLhyphen"/>wn yn fynech yn mefyrio arnynt yn yn clo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>neu, yn medhwl yn fanwl am bob moð ſy n perthyn i bob vn o honynt: hyn i maer ſcy<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr lan yn i dhangos:<note place="margin">Eccli. 7.</note> 
               <hi>Yn dy holh weithre<g ref="char:EOLhyphen"/>doedh med hwl am y pethe diwaetha, ag ni phechi byth.</hi> Mae ỻawer yn pechu er i bod yn medhwl a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> y pethe diwaetha: pam wrth hyn i mae r ſcythyr la<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn doydyd, na phecha vn byth, os medhwl am y pethe diwaytha<g ref="char:punc">▪</g> Nid pob math ar fedhwl ſy dhigon, ond me dhwl yn phrwythlon, yn fanwl, yn dhyfn, yn ymarhoys, yn ara, hyn yw pan fo r cna<g ref="char:EOLunhyphen"/>wd ne r cythreul yn dy dentio di i wneuthu r vn pechod, cyn cytuno yn dy fedhwl ir wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thred cyfri dy gardie, edrych yr ynilh ſy ti, or nailh tu, a gwyl y goỻed or tu aralh. Yr ynuilh mwyaf ſy n dwad i ti yw melyſdr a phleſer a digrifwch y weithred wrth wneu<g ref="char:EOLunhyphen"/>thur y pechod, peth bychan, Duw ai gwyr, yn parhau dros fynudun awr, ag yn y man wedi r weithred yn phiaið ag yn arſwydus gyn i ti r weithred a wnaethoſt, y pleſer yn
<pb facs="tcp:181017:26"/>
darfod ar droead ỻaw: ond i mae r clwyf yn y gallon a bery dra foch fyw: am i gorfydh <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wedhio, vmprydio, ag wylo am yr vn wei<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hred yma hyd angeu. Dyma r pleſer byr orwnt yn dwyn lhawer o flinder yn y byd yma. Etto ni wela i dhim ynilh, ond y ple<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer ſy n diflannu ag yn darfod mewn troead lhaw, o ðigeth i ti gyfri vphern yn ỻe yniỻ, o blegid mae pob pechod marwol yn ynulh vphern, ond y golhed ſy fawr: rwyti n coỻi dy enaid, am dy fod yn i ladh drwy bechu, rwyti n taflu Duw alhan oth gallon, ag yn derbyn dia wl i dario a phreſwylo yn y gal<g ref="char:EOLhyphen"/>lon lhe i bu Duw or blaen, rwyti n colhi ternes nef ag yn yniỻ vphern. Medhwl he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd i bydh chwerw gyniti y pleſer byr ar dydh y farn, pan fo rhaid cyfri am bob gair a meðwl ofer, chwaethach am pechod mar<g ref="char:EOLhyphen"/>wol. Ni dherfydhei im fyth fynegi r golhed ſy n dwad o dhiwrth bechod marwol. Etto pei bay dhyn yn mefyrio yn fanwl ar gym<g ref="char:EOLhyphen"/>eint ag a dhangoſeis yn awr o ran y golhed ſy n canlyn pechod, pan glowei r cnawd neu r cythreul yn i dentio ai brofi, os bydh dim cof a ſynwyr yn i ben, ni phecha byth, fel i mae r ſcrythur lan yn dangos or blaen. Pei beym yn ſtudio ag yn mefyrio wrth fargen a r cythreul mor galh ag a fydhwn yn gwneuthur bargen fydol, ni bydhem
<pb facs="tcp:181017:27"/>
yn cael yn twylho cyn fynyched. Gwelwch mor gaỻ ydym mewn bargen fydol: os pryn nu cephyl a wna dyn, pwy a fydh mor phol a chredu r gwerthwr, o dweid i fod yn ge<g ref="char:EOLhyphen"/>phyl da? pwy a fydh mor ynfyd a phrynnu r cephyl heb geiſio dim edrych arno, ond ar i wyneb? ag am fod idho wyneb gwynn ef a brynn y cephyl, heb geiſio edrych ar i draed ef, ar i gefyn, ar i oedran, a lhawer o be<g ref="char:EOLhyphen"/>theu gyd a hynny. Nid oes vn a bryn ge<g ref="char:EOLhyphen"/>phyl y lhyn, ond ef a fyn i weled ef yn cer dhed, fe fyn deimlo, nodi, a marco pob troed idho, fe fyn weled i dhannedh ef, ni edewiph fodfedh oi ben hyd i gynphon heb i edrych ai deimlo: yn yr vn modh i mae rhaid i dhyn ſtudio a mefyrio ar y fargen pan fo r cyth<g ref="char:EOLhyphen"/>reul yn ceiſio gantho brynnu pleſer bydol, rhaid idho gonſidro yſtyrio a mefyrio ar y pris. Chwi a glowſoch or blaen fod y ple<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer yn fyr ag yn frwnt. Y pris yw colhi r e<g ref="char:EOLhyphen"/>naid, colhi r nef, colhi Duw, ynulh vphern. Dyma bris mawr am beth bvchan, dyma r fath fargen a maſnach i mae dyn a diawl yn i wneuthur yn waſtod mewn pob pechod marwol. Pei bae ðyn yn marco ag yn me<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl am hyn yn waſtod cyn bargen ar cy<g ref="char:EOLhyphen"/>threul, ni chaei i dwylho cyn fynyched.</p>
            <p>Am hynuy rhaid idho wneuthur i fargen, fel i gwna wrth brynnu cephyl, nid edrych
<pb facs="tcp:181017:27"/>
ar wyneb gwyn y cephyl heb geiſio gweled i draed a phob modfeð hyd y gynphon. Feỻy am bechod nag edrych wn yn vnig ar i wyn<g ref="char:EOLhyphen"/>eb ef, ar y pen blaen iðo: i wyneb ſy n edrch yn deg ag yn wyn, ond cyn prynnu r pechod moyſwch farco a gweled pob modfeð oi ben hyd i gynphon cyn i brynnu, hyn yw edrych hyd at y gynphon, eðrych y pen ol cyſdal ar pen blaen, mefyrio y diwedh, beth ſy n can<g ref="char:EOLhyphen"/>lyn y pechod, rhaid o gweled y gynphon, er tecced yr wyneb, mae r gynphon, mae r pen ol yn dhrwg ag yn anferth: cynphon y pech<g ref="char:EOLhyphen"/>od yw coỻi r enaid, colhi Duw, colhi r nef, ag ynuỻ vphern. Ydrychwch ar y gynphon yma ag ar y pen ol: na fydhed gynych dhim pris am y pen blaen, hyn yw am y pleſer byr br<g ref="char:EOLhyphen"/>wnt, gyn fod y pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ol mor anferth. Os bydhei gephyl ag wyneb gwyn idho, heb alhu rhoi drayd ol ar lawr, pwy a roei ariant amda<g ref="char:EOLhyphen"/>no. Am hynny byth wrth fargen ar gelyn twyỻodrys merciwch y pen ola, ag ni<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> thwy<g ref="char:EOLhyphen"/>lhir dhim honoch byth. Gwelwch reitied yw mefyrio a chonſidrio r pethe diwaytha i ym<g ref="char:EOLhyphen"/>wrthod a phechode, yn anwedig, pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dhel ten<g ref="char:EOLhyphen"/>taſiwn i geiſio methel ar dhyn i wneuthyr gweithred dhrwg: yno yn bennaf i mae an<g ref="char:EOLhyphen"/>ghenrheidol mefyrio diwedh y peth cyſdal ai dhechre. Medh vn ſant:<note place="margin">S. Chriſ<g ref="char:EOLhyphen"/>oſt.</note> 
               <hi>O gwely di dhim teg a pheth mawr yn y byd yma, rhag ofn i
<pb facs="tcp:181017:28"/>
ti gymeryd gormodh pleſer yndho, medhwl am degwch a daioni ternes nef, ag yno ni bydh y peth bydol ond diphrwyth: o gweli dhim ofnys yn y byd yma, medhwl am vph<g ref="char:EOLhyphen"/>ern, ag di a ehwerthy am ben yr ofn yma, <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> bydh y cnawd yn dy dentio, medhwl am dan vphern, a hyn a dhiphid tan y cnawd. dyma</hi> ðefod ag arfer gwyr da gynt mefyrio yn wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtod ar bethe ſprydol. Mae r lhaſwyr yn da<g ref="char:EOLhyphen"/>ngos, mae vn or pethe pennaf, ſy n perthyn i wr da,<note place="margin">Pſal. 1.</note> 
               <hi>yw mefyrio ar gyfreth Dhuw nos a dydh.</hi> Ni dherfydhei im fyth dhangos ſam<g ref="char:EOLhyphen"/>ple r ſaint yn mefyrio beunydh ar betheu ſprydol. er bod Dafydh brophwyd yn frenin, ag o ran hynny, fod yn gorfod idho medlieth a lhawer o faterion bydol: etto er hynny nid oydh ef yn golhwng vn dydh heibio heb feð<g ref="char:EOLhyphen"/>wl a mefyrio ar bethe ſprydol.<note place="margin">Pſal. 118.</note> 
               <hi>Mi a fefyria<g ref="char:EOLhyphen"/>is ar dy orchmynion di, yr hwn a gerais i:</hi> hefyd,<note place="margin">Pſal. 26.</note> 
               <hi>Mi a fefyria yn dy gylch di y boreue:</hi> mewn man aralh,<note place="margin">Pſal. 118.</note> 
               <hi>O farglwydh faint i cera<g ref="char:EOLhyphen"/>is i dy gyfreth di, rwy n mefyro arnei yn hyd y dydh:</hi> ag nid yn vnig y dydh, ond hefyd i ma<g ref="char:EOLunhyphen"/>e n dangos i fod yn <hi>mefyrio yn i gallon y nos cyſdal ar dydh.</hi>
               <note place="margin">Pſal. 76.</note> 
               <hi>Mae moyſen yn rhoi i farn ynte yn y geirie hyn: <hi>Printwch y geirie hyn yn ych clonne,</hi>
                  <note place="margin">Deut. 5.</note> a dyſcwch nhwy ich plant fel igalhon hwy fedhwl am danynt, pen fych ti n eiſtedh yn dy dy ne n ſiwrneio ag ymo<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
                  <pb facs="tcp:181017:28" rendition="simple:additions"/>
th ar y phordh, pen fych ti n myned i gyſcu, neu yn codi r bore, medhwl a mefyria am danynt.</hi> Ynghyfreth Foyſen gynt,<note place="margin">Leuit. 11.</note> ag ym hlith lhawer o gynedhfe gwiw da yn anghenrheidiol i dhynabod y nifel glan hwn oydh vn,<note place="margin">Deut. 14</note> fod yn rhaid i r y nifel glan gnoi i gil, onid e nid oedh lan. Hawdh yw gwybod nad oedh gyn Duw gymeint gofal am yn feilied, ag idho wneuthur y gyfreith er i mwyn hwy. Ond er mwyn dynion i gwnaed y gyfreth yma, i dhangos para en<g ref="char:EOLhyphen"/>aid a fydhe lan gar bron Duw. Am hynny i daỻt y gyfreth, gwelweh mae hyn yw cnoi cil: wedi r nifel fwytta i fwyd, megis i fras bori ef, yno i raf eilwaith i gnoi gil, megis i ail fwytta r bwyd, ag ai gwna yn fanach ag yn fanylach: ag yno ef ai rhan i bob ae lod i bart ai ran. A hwn yd oydh y nifel gla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: ond dealht y gyfreth yw hyn: nad oys vn e<g ref="char:EOLhyphen"/>naid yn lan ond a wnelo gyphelib ir nifel yn cnoi gil. Wrth hyn mae r enaid yn bw<g ref="char:EOLhyphen"/>ytta i fwyd pen dhel i gredu pob peth ar i mae r egiwys gatholic yn i dhangos idho. Wrth gredy r ewbl dyma fe yn bwytta i fwyd megis i fras gnoi ef, ond nid yw hyn dhigon yw wneuthur yn lan, rhaid idho i ailfwytta, i ail gnoi drwy gopha, medhwl, a mefyrio yn fanwl ag yn arafaidh ar bob pwnc ar i ben i huuan, ai holh byrthnaſe,
<pb facs="tcp:181017:29" rendition="simple:additions"/>
megis medhwl am vphern a r holh bethe ſy n perthyn ir poene vphernol, ag yn yr vn moð am y pyncie erilh. Wedi cnoi y cwbl or pyncie hyn yn fan ag yn fanwl yn y me<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl, yno rhaid yw rhannu r bwyd ſpry<g ref="char:EOLhyphen"/>dol hyn i bob aylod or enaid yn ol i radh, i of<g ref="char:EOLhyphen"/>yn, ai eiſie, yno i bydh ef y nifel ag enaid gla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, fel i mae r gyfreth yn gofyn. Nid yw phydh heb fedhwl a mefyrio am dani, ond megis lhythyr wedi gay ai ſelio, lhei mae n y ſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>fenedig newdhion mawr o lywenydh ne driſtwch: ag etto nid yw r lhythyr yn ỻywe<g ref="char:EOLhyphen"/>nu nag yn triſtau dhim arnom, am nad yd<g ref="char:EOLhyphen"/>ym yn agoryd y lhythyr ag yn i dharlhen: canys pen darpho agoryd y lhythyr ai dhar<g ref="char:EOLhyphen"/>lhen yn arafaidh, yno i cawn weled a dealht achos a wna i ni chwerthin, ne wylo: Fe<g ref="char:EOLhyphen"/>lhy am yn phydh, er yn bod yn credy r cwbl, yn y gallon i mae pob peth yn ſcrifenedig, yno i mae lhywenydh y nef a thriſtwch vph ern yn ſcrifencdig: etto mae yno yn glos we di ſelio, ni wna i ni dhaioni yn y byd, nes i ni agoryd ỻythyr y gallon a darỻen yn araf<g ref="char:EOLhyphen"/>aidh y pethe hyn, drwy fedhwl a mefyrio am danyn yn fanwl ag yn arafaidh. Ni wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſanetha darlhen ar gip, ar frys, ond yn ara deg wrth farco pob pwnc ar i ben i hunan. Y lhyn i mae medhwl a mefyrio yn agoryd y peth ſy wedi gloi yn y gallon, yn gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur
<pb facs="tcp:181017:29" rendition="simple:additions"/>
yn oleu y peth ydoedh yn dywyỻ a thr<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>y dhwyn goleuni i r medhwl y mae yn <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>gwydho r ewylhys i welhau r fuchedh, megis i mae r phydh yn dangos. Mae n gor fod i mi adel heb ſon amdanynt fil o reſy<g ref="char:EOLhyphen"/>meu yn dangos daioni ag anghenrhaid my<g ref="char:EOLhyphen"/>fyrio a medhwl am betheu ſprydol: a hyn i gyd rhag bod yn rhyhir wrth dhephygio r darlhennydh. Yma y dywaid dyn annyſce<g ref="char:EOLhyphen"/>dig ei fod yn fodhlon ag yn chwannog i fedh wl am betheu yſprydol, ag i fyfyrio arnynt lawer gwaith, on d ny wyr ef para fodh y mae idho fedhwl am y petheu hyn, ny feder dynabod y petheu rheitiaf i fedhwl amdan<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt: na chwaith er gwybod henweu y pe<g ref="char:EOLhyphen"/>theu, ny s gwyr y meſur, y modh, yr ordor a r drefn ſy raid i gadw wrth fedhwl a my<g ref="char:EOLhyphen"/>fyrio, fal i meder gwr dyſcedig dynabod hyn i gyd. Dyma r achos mwyaf a wnaeth i mi ſcrifennu hyn i gyd, a r a gewch ei gly<g ref="char:EOLhyphen"/>wed yn y ỻyfr yma, i dhangos i r cyphredin gymry y petheu rheitiaf ſy idhynt fedhwl a myfyrio arnynt. Hefyd yma i cahant weled y modh, y meſur a r drefn ſydh yw gadw wrth fyfyrio ar y petheu hyn. Canys wedy i bob dyn dharlhen neu glywed darlhein y pethe hyn, y galhant fal anifeilied glan fyned i gnoi ei cil, drwy fedhwl a myfyrio ar y pethen a r y dharlhenaſon neu a glow<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon,
<pb facs="tcp:181017:30" rendition="simple:additions"/>
ag yno mywn amſer, drwy arfer o dha<g ref="char:EOLhyphen"/>rỻein neu wra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do yn fynech ar y pethe hyn, i galhen eu plannu yn i medhwl, a mefyr<g ref="char:EOLhyphen"/>io arnynt, pan i mynnant, fal pe y baynt wedy dyſcu r petheu alhan o lyfr ar ei tafa<g ref="char:EOLhyphen"/>wd leferydh. Arfer hyn yn fynech a wna i dhyn yn y diwedh alhu parhau yn dhiboen: hyn a dhwg oleuni r dyalh i weled i ſtad a i berigl: ag a ogwydha r wylhys i ganlyn y goreu ag i wrthod y gwaethaf. I dhyfod yn nes at y matter a r deunydh, mae r Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phwyd yn dangos, mae dau beth ſy raid ei gadw, o s mynnwn fod yn griſtnogion da: nyd amgen nag <hi>ymwrthod a drygioni,</hi>
               <note place="margin">Pſal. 36.</note> 
               <hi>a gwneuthur daioni:</hi> hyn yw r cwbl: byrr yw r geirieu, on d i mae r gwaith yn drwm ag yn fawr. Y phordh neſſaf i dhyſcu r wers hon, yw gwybod y modh i garu Duw yn fwy na dim, ag i ofni Duw yn fwy na dim. Canys pwy bynag a garo ag a ofno Duw yn fwy na dim, ef a geidw goruchmynion Duw, ni wna ef dhim yn erbyn wylhys duw, ef a wnciph bob peth o r a fyno duw i<g ref="char:EOLhyphen"/>ðo: ag wrth hyn ef a dhyſc y wers ſy yn erchi gwrthod drygioni a gwneuthur daioni. Nid oes dim i n denu ni i garu Duw, yn fwy na gwybod beth a wnaeth Duw o dhaioni er mwyn dyn. Hefyd i dhenu dyn i ofni Duw, nid oes vn peth cyſdal a gwybod a
<pb facs="tcp:181017:30" rendition="simple:additions"/>
chydnabod dhigofaint Duw a e goſbedigeth yn erbyn y ſawl a dorro i orchmynion. Wr ch hyn yn gyntaf, gyd a Duw, chwi a ge<g ref="char:EOLhyphen"/>wch glywed achoſion mawr i ch denu chwi i garu Duw yn fwy na dim. Wedy hyn mi adhangoſa achoſion nerthol a grymus i ch dwyn i ofni Duw o flaen dim. Yn y trydyð mann y tynnaf odhiar y phordh bob rhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>tr, megis y galhoch waſanaethu Duw yn debyg i griſtnogion da.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>* YR AIL PENNOD yn dangos i dylyem garu Duw yn fwy na dim, am idho eyn gwneuthur.</head>
            <p>
               <hi>MAE</hi> mor naturiol i wylhys dyn chwe<g ref="char:EOLhyphen"/>nnych a charu daioni,<note place="margin">1. Yr achos Cyntafi garu Duw.</note> a gwrthod a chaſh au drygioni, ag na bu eirioed vn yn chwen<g ref="char:EOLhyphen"/>nych nag yn caru dim, ond daioni, neu o r hyn lheiaf, ni charei on d y petheu a r ir oeð of yn tybied i bod yn dha: Hefyd ny wrth<g ref="char:EOLhyphen"/>ododh ag ni chaſhaodh dyn dhim erioed, en d drygioni, neu r peth yr oedh ef yn i fedh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl yn tybieid i fod yn dhrwg. Gan fod mor naturiol a hyn i dhyn garu daioni: rhyfedh paham na char dyn Dhuw, pei baei Dhuw heb wne nthur eiryoed dhim daioni i dhyn. Pam (medhwch) yr ydym yn caru dyſc, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>oethineb, a ſynwyr, a r holh rinwedheu
<pb facs="tcp:181017:31"/>
da ar ſy yn eneid dyn? Pam ir ydym yn ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ru goleuni a gleindid yr haul, y lheuad, a r ſer, a thegwch yr holh phurfafen? Pam ir ydym yn caru tegwch, ag amryw liwieu blodeu a lhyſeu r dhayar? Paam yr ydym yn caru paradwyſaidh leiſieu a chynghanh<g ref="char:EOLhyphen"/>edheu adar a dynion? Pam yr ydym yn ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ru bwydydh a diodyð melys? Pam ir ydym yn lhawenychu wrth ſwyro ag aroglu aro<g ref="char:EOLhyphen"/>gleu a gwynt teg ar flodeu a phetheu erilh? Yn y diwedh pam ir ydym yn caru pob dai<g ref="char:EOLhyphen"/>oni, hyfrydwch a glendid ar a welom, a gly wom, nag a dhealhtom, yn ſprydol nag yn gorphorol? Nid oes fodh i atteb, on d fal i doydais o r blaen: am fod naturiaeth dyn i garu pob daioni, glendid, hyfrydwch, pleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>er, a drigrifwch. Belhach pei bae boſſibl i chwi gaſglu ynghyd yr hoỻ dhaioni, y glen<g ref="char:EOLhyphen"/>did, y lhywenydh, yr hyfrydwch, y pleſer, a r melyſdra, a r ſy yn yr holh fyd, a rhoi r cwbl yn yr vn lhe: fe fydhe mwy o ragor<g ref="char:EOLhyphen"/>iaeth rhwng y daioni, glendid, hyfrydwch, melyſdra. a r pleſer, a r ſy mywn Duw a r holh bethe paradwyſaidh daearol hyn, nag yſydh o ragorieth rhwng vn defnyn neu ðroppyn o dhwfr a r holh for mawr. am fod daeoni a thegwch Duw yn paſſio ag yn rha<g ref="char:EOLunhyphen"/>gori ar bob daeoni a thegwch yn y byd ym<g ref="char:EOLhyphen"/>a, yn fwy o lawer, nag y mae r mor yn rha<g ref="char:EOLhyphen"/>gori
<pb facs="tcp:181017:31"/>
ar vn defnyn o dhwr mywn maintiol<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth. Canys er bod yn y mor gymaint o ri fedi dhefnyneu dwr, ag na alh dyn wybod moi rhifedi: etto mae rhifedi arnynt gar<g ref="char:EOLhyphen"/>bron duw: ef a wyr pa ſawl defnyn ſy yn y mor mawr. Ag er maint ſydh yno o dhwr, pei baid yn tynnu vn defnyn o hono ymaith bob dydh, o s bydhei r byd yn parhau byth, yn y diwedh cyn byth fe dherfydhei y dwr i gyd yn y mor, er y fod yn hir cyn darfod. Yr achos yw, am nad oes dim yn y byd yma, er maint a fytho, nad oes meſur a diwedh arno cyn byth. On d nid oes na diben, na di<g ref="char:EOLhyphen"/>wedh, na doſparth, na meſur yn y byd ar y daioni, hyfrydwch, ar ỻywenydh a r ſy my<g ref="char:EOLhyphen"/>wn Duw: nyd yw r daioni ſy yn yr hoỻ fyd, a i fod i gyd yn yrvn lhe, on d megis vn de<g ref="char:EOLhyphen"/>fnyn o r daioni heb feſur a rhifedi a r ſy me<g ref="char:EOLhyphen"/>wn Duw. Am hynny, o s bydh vn defnyn o win yn felys, pe bae r hoỻ for yn win me<g ref="char:EOLhyphen"/>lys, fe fyddei yno felyſdra mawr: felhy yr holh hyfrydwch, a r lhawenydh yn y byd hyn, nid yw ef onyd defnyn o r melyſdra mawr alhan o feſur, a r y ſy mywn Duw: ieu nyd yw y cwbl yn y byd yma, onid gw<g ref="char:EOLhyphen"/>aſcod daioni, wrth dhaioni Duw.</p>
            <p>Am hynny od ydym yn caru cyſcod daioni cymeint, hyn yw holh degwch y byd yma: paam na charwn yn fwy y gwir dhaioni y
<pb facs="tcp:181017:32"/>
fy yn Nuw? od ydym yn caru cymaint vn defnyn melys: pam na charwn yn fwy y mor melys mawr? Od ydym yn caru cyme int goleuni vn ſeren a r ſy n cael i goleuni odhiwrth yr heul: pam na charwn yr haul yn fwr, ſy n lhawn goleuni, ag yn rhoi go<g ref="char:EOLhyphen"/>leuni i r holh ſer ag i r lheuad. Felhy mae Dnw yn lhawn daioni, a r byd i gyd megis defnyn o r daioni heb feſur. Gwelwch fod digon o achos i ni garu Duw yn fwy na di<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, o rann i fod ef yn ỻawn daioni, ag yn paſſio pob daeoni aralh yndho ihunan, yn fwy nag y mae r mor yn paſſio ag yn rhagori ar vn defnyn o dhwfr: ieu mae hyn yn dhigon o achos i ni i garu Duw o flaen dim: pei ro<g ref="char:EOLhyphen"/>wn idho a bod eb wneuthur i ni dhim dayo<g ref="char:EOLhyphen"/>ni eirioed: etto mae achos yw garu o ran i dhaioni a r y ſydh yndho o ran i naturaieth i hunan. Er hyn i gyd, natur dyn a fydh fy<g ref="char:EOLhyphen"/>nychaf i garu yn gynt er mwyn y daioni a r prophid a r elw, y mae yn i gael ar law y ſawl i mae yn i garu. Am hynny moeſwch dhangos beth o r daioni, y mae Duw yn i dhanfon, ag yn i roi i ni: fal i galhom, or hyn lheiaf, i garu am i ðaioni i ni, onys ca<g ref="char:EOLhyphen"/>rwn er mwyn i dhaioni i hunan. Mae dai<g ref="char:EOLhyphen"/>oni Duw tu ag at dhyn aỻan o rif a meſur: etto nyni a i dygwn mywn meſur, ordor a threfn goreu i galhwn.</p>
            <p>
               <pb facs="tcp:181017:32"/>Yn gyntaf dim mae dyn yn rhwymedig i garu Duw yu fwy na dim,<note place="margin">2. Yr ail ach<g ref="char:EOLhyphen"/>os.</note> am i Dhuw i wneuthur ef: o dhim i gwnaeth Duw bob peth, ag i dhim yr aei bob peth eilweith, o<g ref="char:EOLhyphen"/>ny bai fod Dnw yn eu cadw. Fe alhaſſei Dhuw na wnaethei na dyn na dim aralh, o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> d gadel dyn yn dhim, megis yr oedh yn y dechreuad: etto i fawr dhaioni ef ydoedh, nyd er lheſhad idho ehunan i gwnaeth ef ðyn. Mawr a faſſei r daioni wneuthur dyn o ðim yn rhyw beth, megis yn garreg neu n bren. Hefyd fe alhaſſai Dhuw wneuthur dyn yn neidr, yn ỻyphant, yn ſarph, yn arth neu yn rhyw anifeil aralh: etto ny wnaeth Dhuw dhim o dhyn yn vn o r hain, on d yn dhyn. Pe i baei vn (a alhei wneuthur vn o honom yn anifel) yn bygwch i wneuthur ef yn arth, beth a roei (dybygwch) rhag i wneuthur yn arth? a phara dhiolch a roe er i adel yn dhyn, a pheidio a i wneuthur yn anifail: yr vn dhiolch a dhylem roi i Dhuw, am na wnaeth ni y tro cyntaf yn anifeilie<g ref="char:EOLhyphen"/>id, nen am nad ydyw beunydh yn eyn troi yn anifeilied, a nineu yn haedhu, o ran eyn bod yn byw fal anifeilieid.</p>
            <p>Hefyd nid oes vn aelod ar gorph dyn,<note place="margin">3. Y trydydh achos.</note> nad yw yn rhodh mor werthfawr, ag na elhir priſio vn o honynt. Pei byſſei Dhuw yn dy wneuthur di heb vn ỻygad, megis y mae ỻa<g ref="char:EOLhyphen"/>wer
<pb facs="tcp:181017:33"/>
dyn yn dhalh, heb weled dim eirioed beth a glywy ti arnat i roi a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gael gweled<g ref="char:punc">▪</g> Mi a wn i rhoyt hoỻ dha r byd er cael dy o<g ref="char:EOLhyphen"/>lwg. Gofyn i dhyn dalh, ny weles erioed, beth a roe am i olwg, yno y gelhy frith wy<g ref="char:EOLhyphen"/>bod pamcen yr wyti n rhwymedic i Dhuw am dy olwg. Nid oedh ef dhim mwy rhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>medig i ti, nag i r dyn dalh aralh: ag yſcat<g ref="char:EOLhyphen"/>fyð, pei cowſei r lhaỻ i olwg, ef a arferaſſei o honei yn welh, nag yr wyti yn arfer oth olwg. Heb law hyn, yr wyti yn rhwyme<g ref="char:EOLhyphen"/>dig i Dhuw nyd yn vnig am roi i ti dy olwg y tro cyntaf, ond hefyd am adel iti d olwg, a thitheu wedy rhyglydhu a haeðu ei choỻi yn fynech. Beth pei baei gyfraith y deyr<g ref="char:EOLhyphen"/>nas yn barnu iti golhi dy dhau lygad am bob gwaith ag i torrach di gyfreith y Fren<g ref="char:EOLhyphen"/>hines: byrw yn awr dharfod iti dorri gyfra<g ref="char:EOLhyphen"/>ith y dyrnas gant o weithieu, ag am bob vn o r cant yr oedhyt yn phorphettio ag yn coỻi dy dheu ligad: etto fe fadheuodh y frenhi<g ref="char:EOLhyphen"/>nes itti bob gwaith, ag a adawodh itti gael dy lygeid: ony fydhy ti rwymedig yn y cyf<g ref="char:EOLhyphen"/>lwr a r anſodh hyn i garu r Frenhines, ag i dhiolch idhi hyd tra fayt fyw, am idhi roði i ti dy olwg cyn fynyched. Can mwy rhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>medig wy ti i Dhuw, am fadheu itti dy o<g ref="char:EOLhyphen"/>lwg brydieu heb rifedi. Canys fe dharfu iti heudhu colhi dy lygaid lawer gwaith, am
<pb n="13" facs="tcp:181017:33" rendition="simple:additions"/>
itti bechu yn erbyn Duw drwy gamarfer oth lygaid a th holh aelodeu ereilh. Oblegid a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> bob gwaith a r i pechaiſt yn erbyn Duw, yr oedhy ti yn phorphettio, nyd yn vnig dy lyged, on d dy holh aelodeu er eilh. Wrth hyn, megys y mae dy bechodeu alhan o fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſur heb rifedi arnynt, a thitheu ym hob pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chod yn heudhu colhi dy lygaid a th holh ae<g ref="char:EOLhyphen"/>lodeu: felhy i mae r cariad a r diolwch a ðy<g ref="char:EOLhyphen"/>ly di i Dhuw am dy arbed di, alhan o feſur a rhifedi. Ag megis y dangoſais itti am dy lygeid, felhy y gelhy fedhwl a mefyrio am vy holh bum ſynwyr, ag am dy hoỻ aelodeu. Pei baſſei Dhuw yn dy wneuthur yn fydh<g ref="char:EOLhyphen"/>ar heb glywed dim, yn fud heb dhoydyd, yn gloph heb alhu cerdhed, ag vn lhaw ag vn troed, megys y mae mil yn y modheu hyn: medhwl beth a royt am vn o r petheu hyn, pei buaſſei Dhuw yn dy wneuthur ag eiſi<g ref="char:EOLhyphen"/>eu vn o r hain: mi a wn i rhoyt dha yr holh fyd cyn bod arnat eiſieu vn o r hein. Gwyl wrth hyn y cariad a r diolch a dhylyt i Dhuw, ſy n rhoi itti hyn i gyd yn rhad, ath ditheu heb haedhu dim ar i law ef, ag yntef eb roi r pethe hyn i lawer dyn aralh, a faſſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ei yn i heudhu yn welh nath di, eb law roi itti dy bum ſynhywr a th aelodau y gyd yn y dechreuad. Medhwl fal yr ercheis am dy lygaid, o bydhei gyfraith y dyrnas yn dwyn
<pb facs="tcp:181017:34"/>
lhaw neu droed, dy gluſtieu neu th dafod, ie neu n dwyn y petheu hyn i gyd, am bob bai yn erbyn y Frenhines, ath ditheu wedy to<g ref="char:EOLhyphen"/>rri r gyfraith ganwaith, ag etto y Frenhi<g ref="char:EOLhyphen"/>nes yn madheu r cwbl, ni elhy ti fedhwl y cariad a r diolch a fydhei ðylyedus i r Fre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>hines am hyn i gyd. Can mwy cariad a di<g ref="char:EOLhyphen"/>olwch ſy yn dhylyedus i dhuw a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> y cyphelyb beth. Am bob gwaith y camglywaiſt, cym<g ref="char:EOLhyphen"/>eint o weithieu ir heudheiſt golhi dy gluſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ieu: am bob gwaith y camdhywedaiſt, cym<g ref="char:EOLhyphen"/>aint o weithieu yr haudhaiſt golhi dy dafod: am bob gweith y camdeimleiſt, ac y cam<g ref="char:EOLhyphen"/>gerdhaiſt, cymeint o rifedi i phorphetaiſt dy dhwylo ath draet. Ag fal y mae r gweith<g ref="char:EOLhyphen"/>ieu hyn alhan o rifedi a meſur, yn yr vn modh y mae r cariad a r diolwch eb feſur a rhifedi yn dhylyedus i Dhuw, am fadheu it ti dy olh aylodau, ath ditheu wedy haudhu eu colhi rhifedi eb wmbreth. Hyn a clhy di fedhwl ynghylch aelodeu r corph.</p>
            <p>
               <note place="margin">4. Y pedw<g ref="char:EOLhyphen"/>crydh a<g ref="char:EOLhyphen"/>chos.</note>On d beth a ðywedwn am yr enaid? Pei baei r holh degwch, y gleindid a r hyfryd<g ref="char:EOLhyphen"/>wch, a r y ſy n yr holh fyd wedy gaſclu yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ghyd i r vn fann, nid yw hyn i gyd o i gyphe<g ref="char:EOLhyphen"/>lybu i degwch ag i lendid vn enaid, mwy nag yw vn defnyn o dhwr yw ei gyphely<g ref="char:EOLhyphen"/>bu mywn meintioleth i r holh dhwfr yn y mor mawr, nen oleuni <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n ganhwylh o wer
<pb n="14" facs="tcp:181017:34"/>
yw gyphlybu i oleuni yr haul yn yr wybre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eu can mwy o ragoriaeth ſy rhwng yr ene<g ref="char:EOLhyphen"/>id a r holh bethe corporel o lann gleindid, nag y ſy rhwng yr heul ag vn gannwylh: am fod yr haul a phob peth a r a elhir i we<g ref="char:EOLhyphen"/>led, yn gorphorol, fal i mae r gannwyỻ, er bod vn corph yn deccach na r lhaỻ, etto cyrph ydynt i gyd. On d i mae r enaid yn beth yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prydol heb dhim natur corphorol yndho. Ni elhir na gweled na chlowed na theimlo en<g ref="char:EOLhyphen"/>aid, fal i gelhir petheu corphorawl.</p>
            <p>A phwy n belhaf a fo peth odhiwrth natu<g ref="char:EOLhyphen"/>riaeth gorphorol, tebyccaf a fydh i Dhuw: a phwy n debyccaf a neſſaf a fo peth at ðuw, chwi a wydoch mae glanaf a theccaf fydh. Gwelwch debycced yw r enaid i Dhuw: ni elhir na gweled na chlowed na theimlo na dyalh Duw yn i naturiaeth i hunan, felhy ny alhwn na gweled na chlywed na theim<g ref="char:EOLhyphen"/>lo na dealht naturieth enaid dyn.<note place="margin">Gen. 1.</note> Ef a dhy<g ref="char:EOLhyphen"/>wad Duw yn nechreuad y hyd i gwnai ðyn ar i lun a e dhelw i hunan. Hyn yr oedh yn i fedhwl nid o ran y corph, on d o ran yr en<g ref="char:EOLhyphen"/>aid: am nad yw r corph ar lun Duw, on o yr enaid. Canys megis y mae Duw yn vn Duw, ag etto yn dri pherſon neu n dri dry<g ref="char:EOLhyphen"/>ch, ſef y tad, y mab, a r yſpryd glan, a r tri hyn yn vn Duw: felhy i mae yn yr enaid dri pheth, ſef dyalh, ewyỻys a chof: am fod
<pb facs="tcp:181017:35"/>
yr enaid yn cofio, yn dealht, ag yn ewylhy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſſu: ag etto nyd yw r tri hyn yn gwneuthur on d vn enaid. <hi>Oh</hi> pe y baem yn galhu gw<g ref="char:EOLhyphen"/>eled tegwch a hardhwch yr eneid, ef a fyð<g ref="char:EOLhyphen"/>ei fwy eyn gofal a n carc am ei gadw rhag brynti pechod marwol. Pei baym yn me<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl ag yn myfyrio beth yw pris yr enaid, ny bydhem mor dhibris amdanaw, nyd ad<g ref="char:EOLhyphen"/>awem idho farw cyn fynyched drwy bechod marwol, Criſt a wydhei degwch a glendid yr enaid, ef a wydhei beth a dalei yr enaid: Canys ef a brynodh enaid dyn, a r ydoedh yn golhedic. Beth a roes Criſt am a thros enaid dyn? Yn wir cymeint fyth ag a oedh o waed yn i gorph bendigedig ef: dyna i chwi bris yr enaid. O s mynwch wybod beth a dal eych enaid, medhyliwch beth a dal gw<g ref="char:EOLhyphen"/>aed Criſt, ag wrth hynny i cephwch wyb<g ref="char:EOLhyphen"/>od beth a dal yr enaid. Na thybygiwch ga<g ref="char:EOLhyphen"/>el el o Griſt na i dwylho na e ſomhi wrth <abbr>rodi</abbr> mwy am yr enaid nag a dalei, megis y mae ỻawer yn cael eu twylho wrth brynu: na fe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhyliwch hyn am Griſt: mae ef yn Dhuw yn gwybod pob peth: am hynny ny elhir twylo dhim o honaw. Wrth hyn y gwel<g ref="char:EOLhyphen"/>wch fod yr enaid yn talu cymeint a gwaet Duw a dyn. Belhach i n pwrpas ni: <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> y<g ref="char:EOLhyphen"/>dych yn cydnabod ych bod yn rhwym<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>g i garu Duw, ag i dhiolwch idho yn f<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wr am
<pb n="15" facs="tcp:181017:35"/>
wneuthur ych corph a e holh aelodeu, (me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis i clywſoch o r blaen) can mwy, ie mil mil mwy yr ydych yn rhwymedig i garu Duw ag i dhiolch idho am ych enaid, gyn fod yr enaid yn paſſio ag yn rhagori ar bob peth corphorol mywn tegwch a gleindid yn gann mwy nag y mae r mor mawr yn paſſ<g ref="char:EOLhyphen"/>io vn defnyn o dhwfr. Etto vn peth chwan<g ref="char:EOLhyphen"/>eg, cyn ymadel a r enaid: M<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dhyliwch fod lhawer o pholieid naturiol yn y byd, mae gan bob vn o r hain enaid cyn decced a r en<g ref="char:EOLhyphen"/>aid teccaf: Oblegyd nyd oes rhagorieth te<g ref="char:EOLhyphen"/>gwch rhwng enaid a r lhalh, o ran naturia<g ref="char:EOLhyphen"/>eth yr enaid, er bod o ran bai dyn, vn yn fry<g ref="char:EOLhyphen"/>ntach na r lhalh.</p>
            <p>Er bod gen y pholied hyn eneidieu o r gla<g ref="char:EOLhyphen"/>naf, etto nyd oes ganthynt na chof na ſynnwyr i wybod drwg dros ða, mwy nag anifail. Gwelwch y gelhaſſei Dhuw ych gwneuthur chwitheu yn phol naturiol, heb na chof na ſynwyr, heb wybod rhagor rhw<g ref="char:EOLhyphen"/>ng dydh a nos, rhwng drwg a da: etto ef a roes Duw i chwi gof a ſynnwyr. Nyd oeð<g ref="char:EOLhyphen"/>ech chwi yn heudhu mwy na r phol, ag (ſca<g ref="char:EOLunhyphen"/>tfydh) pei baei r phol a ſynhwyr gyntho, ef a ymarferei o hono yn welh na chwi. Beth wrth hyn yr ydych yn rhwymedig i Dhuw am roi i chwi ſynnwyr a dealht i dhynabod drwg a da, a chof i gofio pob peth a r a gly<g ref="char:EOLhyphen"/>wſoch
<pb facs="tcp:181017:36"/>
ag a welſoch? Hefyd wedy i chws gael cof a ſynhwyr gen Dhuw, chwi a heu<g ref="char:EOLhyphen"/>dhaſſoch ei goỻi eilwaith am bob gwaith ag y darfu i chwi gamarfer o ch ſynnwyr, dr<g ref="char:EOLhyphen"/>wy ymadel a Duw a chanlyn brynti pech<g ref="char:EOLhyphen"/>od. Yma yr oedhech bob gwaith yn waeth nag anifel. Am hynny i darfu i chwi bob gwaith ag y pechaſſoch, phorphettio ych cof a ch ſynwyr, a heudhu bod yn enifeil, am i chwi fyw fal enifel. Wrth hyn yr ydych yn ðylyedus i Dhuw am ych cof a ch ſynwyr: am idho na dhug ef odhiarnoch, am bob gw<g ref="char:EOLhyphen"/>aith i darfu i chwi bechu. Hyn yw maes ag alhan o rifedi, megis i doydais am aeloden r corph o r blaen.</p>
            <p>
               <note place="margin">5. Y pum<g ref="char:EOLhyphen"/>hed achos.</note>Belhach myfyriwch ar y peth eu y mae Duw wedy eu danfon i borthi r cnawd, holh adar yr awyr, holh byſcod y mor, holh anifeilieid a phrwythydh y dhayar, lhiein a brethyn i gudhio noethni, ag i n cadw rhag annwyd, dwfr a than i gyweirio bwyd, cy<g ref="char:EOLhyphen"/>phyleu i farchogaeth ag i dhwyn pynneu. Pei baei n gorfod arnawch fod vn pedeir awr ar hugein yn hoeth heb vn dilhedyn yn ych cylch drymder gayaf dros vn diwarnod a noſwaith, heb law r cywilydh a fyðei ar<g ref="char:EOLhyphen"/>noch yn bod yn noeth ymhlith pobl, gwaeth a fydhei bod yn marw o annwyd. Yn y cyf<g ref="char:EOLhyphen"/>lwr a r ſtad hyn pe i baei gennych dha r hoi
<pb n="16" facs="tcp:181017:36"/>
fyd, chwi a e rhoych am vn hen gadechyn ne bilyn: ag o baei vn a roðei i chwi dhilhedyn y pryd hynny yn rhad heb geiſio dim am<g ref="char:EOLhyphen"/>dano, chwchwi a fyðech mor ðyledus i r dyn hwnw, a phet faſſei yn rhoi i chwi dha r hoỻ fyd. Wrth hyn myfyriwch para gariad a diolwch ſy dhylyedus i dhuw ſy n rhoi ich<g ref="char:EOLhyphen"/>wi ðilhad yn rhad er pyn i ch ganed hyd he<g ref="char:EOLhyphen"/>dhiw, nos a dydh, haf a gauhaf: er darfod i chwi drwy aml bechodeu haedhu marw o annwyd a noethni. Medhyliwch hefyd o ran dilhad fod lhawer vn yn y byd yn dwyn ag yn dioðeu annwyd a noethni o eiſieu di<g ref="char:EOLhyphen"/>lhad, heb wneuthur yn erbyn Duw gyme<g ref="char:EOLhyphen"/>int ag wnaethoch chwi. Yn yr vn modh i mae ichwi fedhwl am fwyd a diod: o buoch yn dwyn newyn eiryoed dros ðiwrnod neu dhau, neu n diodhef ſyched dros amſer o eiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ieu diod: wrth hynny i mae i chwi fedhwl faint yr ydych yn nylyed Duw, am y ch ca<g ref="char:EOLhyphen"/>dw hyd yn hyn o ch hoes, eb fod arnawch na newyn na ſyched: ag ymhob vn or hain na elhyngwch dros gof fod Duw yn porthi ei elynion, am y gynifer gwaith i mae n rhoi bwyd i chwi, o rann darfod i chwi heu<g ref="char:EOLhyphen"/>dhu marw o newyn a ſyched, am bob gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>ith ag i darfu i chwi bechu yn erbyn Duw, hyn yw alhan o fe ſur a rhifedi. Gwybydh<g ref="char:EOLhyphen"/>wch hefyd fod Duw yn gadel yn fynech yr
<pb facs="tcp:181017:37"/>
hai ſy gan gwelh na chwi, dhiodhef newyn a ſyched, ag i bydhei lawen gan yr hai da hyn gael y gwargred a r gwedhulh, yr yd<g ref="char:EOLhyphen"/>ych chwi yn ei fyrw yn fynech i r cwn.</p>
            <p>Peth aruthr yw newyn: fe wnaeth newyn i r fam yn erbyn anian a naturiaeth fwytta ei phlentyn: megis y gwelwch gephyl, gw<g ref="char:EOLhyphen"/>elh gantho wair na olh aur yr holh fyd: fe<g ref="char:EOLhyphen"/>lhy dyn, pan dhel arno newyn, ef a rydh da yr holh fyd am vn dorth o fara. Yr oedh bre<g ref="char:EOLunhyphen"/>nhin a elwid <hi>Lyſimachus</hi> o wlad <hi>thracia,</hi> mywn rhyfel, cyn brinned arno, ag iðo ym<g ref="char:EOLhyphen"/>roi i r gelynion, a i roi i hunan a i holh fre<g ref="char:EOLhyphen"/>nhiniaeth yn nwylo ei elynion, er cael vn dhiod o dhwfr i dorri i ſyched: wedy idho gael torri i ſyched ar y dwr, yna i dywad: <hi>Oh fychaned yw r peth a m gwnaeth i o frenhin yn was caeth:</hi> i fedhwl ydoedh, dhar<g ref="char:EOLhyphen"/>fod i dhiod o dhwr ei wneuthur ef o frenhin yn waas caeth. Gan fod newyn mor doſt a hyn, y geỻwch gael achos anianol ei faint i garu Duw, ag i rodhi diolwch idho am ych cadw hyd yn hyn o ch hoes heb eiſieu na bwyd na diod na dilhad.</p>
            <p>
               <note place="margin">6. Y chwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ched achos</note>Mae vn achos mawr etto i n denu ni i ga<g ref="char:EOLunhyphen"/>ru Duw o ran y corph: hyn yw iechyd cor<g ref="char:EOLhyphen"/>phorawl. Ni wyr vn dyn pa ryw ðaioni yw raphel iechyd, on d y ſawl a fu ryw bryd yn glaf. Y ſawl o honoch a fu glaf a feder
<pb n="17" facs="tcp:181017:37"/>
feðwl beth a roeſei y pryd hynny er cael ie<g ref="char:EOLhyphen"/>chyd: ieu, ag o bydh y dolur yn doſt, er ca<g ref="char:EOLhyphen"/>el vn noſweith o eſmwythdra. O s bydh dyn yn glaf aruthr, er cletted ag er cybydh<g ref="char:EOLhyphen"/>ed a fo, er na rodhei vn geinog i ðyn tlawd dros farw: etto pan dhel yn glaf, fe rydh a fedho ar y dhaear i r Phyſygydh, yn gynt na bod yn poeni mywn gorthrwm glefyd: fe wna r dolur dywalht yr aur a r a fu heb weled goleini er s lhawer dydh. Gwelwch faint y boen y mae yn i gael ag yn ei gym<g ref="char:EOLhyphen"/>eryd i fyned i belh i hela phynhoneu r Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>int, i geiſio iechyd: gwelwch hefyd gimint ſy o glefydon yn y byd, maent maes o rife<g ref="char:EOLhyphen"/>di: chwychwi a fedrwch henwi ag ednabod lhawer o honynt, nyd amgen na r colic, a r toſtedh neu r garreg, y frech fawr, y clwy gwahanol: o s mynnwch enwi petheu by<g ref="char:EOLhyphen"/>chein, chwi elhwch enwi r dhanhoedh, a ỻa<g ref="char:EOLhyphen"/>wer o dholurieu heb law hynny. Belhach moeſwch weled yr achos paam y mae duw yn danfon i n plith gymeint o glefydoedh a dolurieu: ny ni alhwn atteb fod yr emelh<g ref="char:EOLhyphen"/>tith a gawſom o ran bwytta o Adha yr afal, yn achoſiol o r holh gledi a r coſpedigaeth a r y ſy yn y byd: ond heb law hyn mae corph dyn ar ol pechod Aða mor fethiedig ag mor wann a diphrwyth, a e fod o naturiaeth yn barod i dherbyn ag i gynhwys aml dholu<g ref="char:EOLhyphen"/>rien.
<pb facs="tcp:181017:38"/>
Mae vn achaws aralh yn peri lhawer o glefydoydh, nyd amgen na dial a choſpedi<g ref="char:EOLhyphen"/>geth Duw am cyn pechodeu ni: megys y mae yn eglur drwy eirieu Criſt am y rhai a dharfu idho rodhi iechyd idhynt, pan ydo<g ref="char:EOLhyphen"/>edh yma ymhlith dynion:<note place="margin">Ioan. 5.</note> 
               <hi>bydh wych</hi> (með ef) <hi>ag na phecha mwy:</hi> i dhangos mae am ei bechodeu ir ydoedh yn glaf. Ag feỻy y ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ent mil yn glaf yn y byd, yn danfo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> am phy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſygwyr neu fedhygon, ag yn rhodhi ariant yn braph idhynt, a nhwytheu wrth edrych ar y dwr neu r trwngc drwy r gwydr yn cy mheryd arnynt dhangos achos naturiol o r dolur, ag yn gadho ei wneuthur yn iach: a r dolur yn vnig wedy Dhuw ei bwyntio a i nodi yn dhial am bechodeu r claf. Ag yna dyweded y phyſygwr a fynno, ny cheiph y claf byth iechyd, nes gwelhau ei fuchedh a myned dan law tad enaid: yna darpho tyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu r pechod ymaith a r oedh achos o r dolur, ef a fyð haws a chynt ei wneuthur yn iach. Belhach i r pwrpas: gyn ſod dau achos o r dolurieu hyn, nailh a i methiant y cnawd er dydhieu Adha, neu dhial pechodeu r clw<g ref="char:EOLhyphen"/>yfus: Yr ydych yn gweled lhawer o dholu<g ref="char:EOLhyphen"/>rieu a chlefydoedh a chlwyfeu yn y byd ar lawer o bobl, ar ych cymodogion o ch am<g ref="char:EOLhyphen"/>gylch, ag etto nyd oes vn o r doluriau a r clefydoedh hyn arnawch chwi: nyd oes a<g ref="char:EOLhyphen"/>chos
<pb n="18" facs="tcp:181017:38"/>
onyd daeoni Duw yn ych cadw chwi rhag yr olh glefydeu hyn: oblegyd mae r dheu achos a roeſom o r blaen, cyn neſſed i chwi ag i r hei ereilh: o r vn dywarchen y gwnaed chwi a r hai cleifion er eilh. Am hynny o ran naturiaeth y cnawd yr ydych mor barod i bob clefyd a ch cymodog: o ran yr ail achos, hyn yw dial pechod, chwiliwch ych aſcre a ch mynnwes yn dha, a chwi a gewch fwy o bechodau i dhial arnynt ag yw coſpi, yn ych mynwes chwi, nag ym mynwes y cymydawg clwyfus: ag etto y mae ef yn glaf a chwithef yn iach lawen. Wrth hyn gwelwch ta yw ewylhys a dai<g ref="char:EOLhyphen"/>oni Duw ſy n ych cadw chwi odhiwrth ðol<g ref="char:EOLhyphen"/>urieu, clefydeu a chlwyfeu, nyd natur ych corph na ch buchedh dha. Wrth hyn od yd<g ref="char:EOLhyphen"/>ych yn caru ch iechyd yn fwyaf peth ar y dhaiar, edrydchwch pa ryw diolch a roech i phyſygwr dros ych iachau heb vn geinog o dholur angerdhawl, yr vn diolwch, ieu a chan mwy a dhylyech rodhi i Dhuw am ych cadw yn waſtad odhiwrth pob dolur, neu odhiwrth mil erailh, er ych bod yn glaf o rai o r dolurieu: am ych bod o ran naturieth y cnawd yn heudhu holh dholurieu r byd, ag o ran ych pechodeu yn rhyglydhu mwy na ntil o rai cleifon. Nyd yw hyn i gyd a hen<g ref="char:EOLhyphen"/>waſom, ond pethe daearawl: moeſwch
<pb facs="tcp:181017:39"/>
dhringo yn vwch i fynydh.</p>
            <p>
               <note place="margin">7. Y ſeith<g ref="char:EOLhyphen"/>fed achos.</note>Gwelwch yr haul yn goleuo drwy r <abbr>dyd</abbr>, a r lheuad a r ſer dros nos: Y cwbl o r phur<g ref="char:EOLhyphen"/>fafen a wnaeth Duw i waſanaethu dyn: mae r planedae vwch ben yn rheoli corph dyn a phob peth daearol: fal i gwelwch y phyſygydh a r medhyc, ny wnant na golh<g ref="char:EOLhyphen"/>wng na tharo gwaed, na rhoi medhygina<g ref="char:EOLhyphen"/>eth yn y byd i r claf, nes gweled ydyw r ar<g ref="char:EOLhyphen"/>wydh yn yr wybren yn gwaſanaethu. A phe baei vn o r planedeu yn torri tros y lhywbr a dharfu i Dhuw ordeinio idhynt yn y dechreuad, ny bydhei dhim byw ar y dhaear, na dim daearawl yn phrwytho, on d pob peth a <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hifannei ag a fethei. Ag er bod dyn drwy gamwedheu yn heudhu beu<g ref="char:EOLhyphen"/>nydh golhi goleuni r heul a r holh enulh ag elw a r y mae yn ei gael oiwrth yr hoỻ phu<g ref="char:EOLhyphen"/>rfafen: etto mae daioni Duw yn gymeint, ag na bu er pan wnaed y byd dhim cam or<g ref="char:EOLhyphen"/>dor na cham vrdhas ar y planedeu, mwy nag y welwch y pryd hwn hyn: on d dydh a nos, haf a gaeaf, vn yn callyn y lhalh yn waſtod, heb fod y planede yn gorphywys na dydh na nos, onyd rhodhi goleini cwn<g ref="char:EOLhyphen"/>phort a didhanwch i ryw rann o r byd. Pei baem vn diwrnod heb dhowad yr haul i n plith, heb law colhi goleuni, ny bydhei vn o honom yn fyw: o ran bod eyn cyrph ni yn
<pb n="19" facs="tcp:181017:39"/>
cael eu bywoliaeth a i nerth odhiwrth y planedeu. Wrth hyn y gelhwch wybod a medhwl faint yr ydym yn rhwymedig i Dhuw am adu i r planedau eyn gwaſana<g ref="char:EOLhyphen"/>ethu n waſtad, a ninef wedi heudhu ei co<g ref="char:EOLhyphen"/>lhi beunydh.</p>
            <p>Etto nyni awn vn radh yn vwch:<note place="margin">8. Yr wyth<g ref="char:EOLhyphen"/>fed achos.</note> beth a dhoydwch am yr angylion, a r y ſydh yn y nef gyd a Duw? Maent hwytheu yn gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſanaethu dyn. Mae. S.<note place="margin">Heb. 1.</note> Pawl yn dywedyd <hi>eu bod hwy i gyd wedy ei danfon i waſnay<g ref="char:EOLhyphen"/>thu r ſawl a geiph fedhiannu etifedhiaeth teyrnas ne<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </hi>
               <g ref="char:punc">▪</g> Hyn hefyd y mae r lhaſwyrwr yn i dhoydyd am Dhuw wrth dhyn:<note place="margin">Pſal. 90.</note> 
               <hi>fe ro<g ref="char:EOLhyphen"/>dhes orchymyn yw Angylion yn dy gylch di ag oth blegyd, ar idhynt dy gadw di yn dy holh phyrdh: eynt hwy ath dhygant ti yn ei dwylo, rhag itti gyfladh neu daro dy droed wrth garreg.</hi>
               <note place="margin">S. Hier<g ref="char:EOLhyphen"/>on.</note> Gwelwch feint yw go<g ref="char:EOLhyphen"/>fal Duw amdanom, yn gymeint a bod An<g ref="char:EOLhyphen"/>gel nodedig wedy i bwyntio a i drefnu iar<g ref="char:EOLhyphen"/>ail ag i gadw pob dyn yn y byd ag i fwrw golwg arnynt, er drycced a fo r dynion, o r awr y ganed pob vn o honynt i r byd, hyd yr awr dhiwedhaf, hyn yw. hyd angeu: ieu pawb ſy a i angel gantho ar ei ben i hunan. Nid yw angel pob vn o honom yn cael ſw<g ref="char:EOLhyphen"/>ydh yn y byd, on d waetio pawb ar ei dhyn. Maent hwy yn eyn cadw ni nos a dyð rhag
<pb facs="tcp:181017:40"/>
peryglon enaid a chorph: er eyn bod ni yn cyſcu nid yw r angelion yn cyſcu dim, onyd gwedhio at Dhuw droſom, a n cadw rhag i r cythreulieid eyn lhadh yn eyn cwſc me<g ref="char:EOLhyphen"/>gys y gwnaent, ony baei fod yr angylion yn eu hela ymeith. Trwy help yr angylion hyn yr ydym yn cael eyn cadw odhiwrth beryglon corphorol ag yſprydol. Lhawer plentyn a dorrei ei wdhwg neu ei fynwgl lawer gwaith, wrth redeg alhan i chwar<g ref="char:EOLhyphen"/>eu, eb vn yn edrych am dano, yn enwedig plant tlodion, heb ganthynt na gwas na morwyn yw harail nag yn ei gwilio: y pla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t hyn a gaent lawer o gnyccieu ar hyd eu pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>neu, ie eyn hwy a dorrent ei heſgyrn yn gandrulh, any baei fod ei anghylion wy yn i cadw ag yn ei harwain yn eu breicvieu, rhag i dhynt gwympo ar y cerrig, fel y clo<g ref="char:EOLhyphen"/>wſoch y lhaſwyr yn dangos. Ag fal i mae r angelion yn cadw dynion rhag peryglon cor phorawl, felhy am bechodeu. Lhawer pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chod brwnt a gyttunei dynion idhynt, ony baei fod yr angel da yn eu cadw odhiwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt. I gael o honawch weled faint yw ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ryad Duw i dhyn yn hyn o beth: mawr a fy dhei gariad brenhin daearol i gerdottyn, pe i baei yn gorchymyn i vn o i arglwydhi wa itio yn waſtod ar y cardotdhyn, a e gadw rhag pob perigl: mawr a fydhei hyn, etto
<pb n="20" facs="tcp:181017:40"/>
nyd yw hyn, dhim wrth fod angel yn areil dyn ag yn ei gadw, ag yn waytio arno. Er bod arglwydh yn waetio ar gardottyn, nyd yw hyn, on d dyn yn cadw dyn, pridh yn waetio ar bridh, tom ar dom, lhudw ar lu<g ref="char:EOLhyphen"/>dw. Canys nid yw argl wydh onyd o r vn fettel a r cerdotdhyn: ond mil mwy na hyn yw bod angel yn waetio ar dhyn ag yn ei a<g ref="char:EOLhyphen"/>rail. Chwychwi a glywſoch o r blaen ſon am degwch enaid dyn, nad oes dim daearol yw gwmpario ai gyphelybu i degwch ena<g ref="char:EOLhyphen"/>id, etto mae tegwch angel yn rhagori ar de gwch yr enaid yn ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n mwy nag y mae aur yn rhagori ag yn blaenu ar blwm. Ni alhei r Saint gynt edrych ar angel, pan ymdhan<g ref="char:EOLhyphen"/>goſei, onyd cwympo i r lhawr ar ei hwy<g ref="char:EOLhyphen"/>rebeu o ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> bod naturieth angel yn deccach, yn phrwythlonach, ag yn gadarnach na na<g ref="char:EOLhyphen"/>tur dyn: mal y gwelwch eyn golwg ni yn rhwy wann i edrych ar yr heul. <hi>Oh</hi> pe i ba<g ref="char:EOLhyphen"/>em yn galhu vnwaith weled yr angel y ſyð yn bwrw golwg arnom, ny pheidiem bydh on d rhyfedhu fod Duw yn rhoi cymaint pris mywn dyn, a rhodhi creadur mor deg i olygu ar dhyn ag ei arail. Rhyfedh fyth i ni fod mor dhigywilydh a phechu geir bron yr angel ſy n waſtod gyd a ni: ag etto fe fydhei arnom gywilydh yn pechu gerbron cardot<g ref="char:EOLhyphen"/>tyn tylawd. Ny dherfydh i chwi na dydh
<pb facs="tcp:181017:41"/>
na nos ðiolch i Dhuw am hyn o ðaioni, ag am fil o betheu, ny dhawn o ben ai henwi. Megys i maent y creadurieid y wnaeth Duw yn y nef, yn yr wybren, yn yr awyr, yn y mor a r tir, heb rifedi arnynt: felhy i mae cariad a daioni Duw tu ag at dhyn eb feſur a rhifedi: am fod Duw wedy gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur pob peth i waſnaethu dyn. Am hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny cymeint ag y ſydh o greadurieid, cyme<g ref="char:EOLhyphen"/>int ſydh o rodhion wedy Dhuw eu rhoi i dhyn. Any dhylyem wrth hyn bob awr ag enhyd dhiolwch i Dhuw am gymeint o ða<g ref="char:EOLhyphen"/>ioni?</p>
            <p>
               <note place="margin">9. Y nawfed achos.</note>Nyd yn vnig am dharfod i Dhuw wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur y petheu hyn yn y dechreuad er mwyn dyn, on d hefyd am ei fod ef yn waſtad yn cadw r petheu hyn er eyn mwyn ni, ag yn eyn cadw nineu hefyd. Canys mae yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>meint achos i dhiolch iðo am eyn cadw we<g ref="char:EOLhyphen"/>dy n gwneuthur, ag am eyn gwneuthur y tro cyntaf. Ny alhei vn o honom droi ei fys na i fedhwl i wneuthur dim, on y baei fod Duw bob mynudun awr yn i gadw, yn i gymhorth ag yn i helpu. Ag megys yr oeð<g ref="char:EOLhyphen"/>em yn dhim, cyn gwneuthur o Dhuw ni, felhy yr aem yn dhim mywn troead lhaw, pe y baei Dhuw yn troi ei wyneb odh i wr<g ref="char:EOLhyphen"/>thym. Megys pan fo dyn yn edrych mywn drych, fe fydh ei wrthdhrych a i lun yno o e
<pb n="21" facs="tcp:181017:41"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> led, tra fo r dyn yn edrych yn y drych: ond yn y ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n hwy nag y troſſo r dyn ei wy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb odhiwrth y drych, ef a dhifanna ag a di<g ref="char:EOLhyphen"/>phla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>na r gwrthdhrych a r gwaſcod yn y gw<g ref="char:EOLhyphen"/>ydr, ny bydh yno dhim o dhrych y dyn nag o i lun yw weled: yn yr vn modh dry fo duw a i wyneb attom ni, nyni a fydhwn yn par<g ref="char:EOLhyphen"/>hau yn y byd yma o i rat ef, ond o s try ef ei wyneb odhiwrthym, ny bydh dim o honom yw weled, fel pe y byſſem heb fod eirioed, mwy nag a fydh yw weled yn y drych we<g ref="char:EOLhyphen"/>dy r dyn fyned ymaith. Nyd oes fynudun awr o r dyð a r nos nad ydym yn derbyn da<g ref="char:EOLhyphen"/>ioni mawr ar law Duw. Am hynny nyd o<g ref="char:EOLhyphen"/>ys fynudun awr na wedhei i nineu feðhwl am dano ynteu a rhodhi diolwch idho. Pe y baei ðyn yn gwneuthur bargain a maſnach ath di yn y lhun hyn, ar iti gael rhodhion mawr gyntho ef yn waſtod dra fych di yn medhwl am dano ef a r ys ydh yn gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur y daioni i ti: a phan olhyngy ti ef dros gof ae abergofi, yna ny chay ti ðim gyntho. Wrth y fargein hyn myfi a wn y bydhyt ofalus rhag ei olhwng ef yn angho, ny dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>phygiyt na dydh na nos yn meðhwl amda<g ref="char:EOLhyphen"/>no, gyn dy fod yn caphael cymeint o dhaio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni gentho. On d y mae Duw yn dy gadw yn waſtad ag yn danfon daeoni i ti bob my<g ref="char:EOLhyphen"/>nudun awr, ag etto prin i bydhy n medhwl
<pb facs="tcp:181017:42"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb n="21" facs="tcp:181017:42"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:43"/>
am danaw ef vnwaith yn y dydh, ieu vn<g ref="char:EOLhyphen"/>waith yn y mis, ar ol defod ag arfer rhyw rai. Rhaid o torri yman yn fyrr, a myned i fatter a defnydh aralh, er bod lhawer mwy yw dhoydyd nag y alh callon ei fedhwl.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>* Y trydydh penod yn dangos cariad Duw i dhyn wrth ei brynnu.</head>
            <p>
               <hi>HYD</hi> yn hyn y dangoſaſom beth yw cari<g ref="char:EOLhyphen"/>ad a daoni Duw i dhyn o ran ei wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thuriad: beỻach y dangoſwn ei gariad i dyn wrth ei brynnu yr eilwaith, pen oydh dyn yn gelhedig. Idh adnabod hyn, hir a fydhei dhangos y modh y gwnaeth Duw dhyn yn y dechreuad, o ran ei enaid ae gorph. Yr o<g ref="char:EOLhyphen"/>edh y corph yn hoeth, ac ette nyd oedh dim annwyd na chywilydh, nyd oedh dim dolur a alhaſei eniwed i r corph, pei baſſai Adha eb bechu, ie ny baſſei dhyn farw byth ony baei fwytta o Adhaf yr afal ymharadwys: o ran yr enaid fe faſſei dhyn yn gwybod pob peth anghenrheidiol o ran enaid a chorph, ony baei bechod Aðaf. Yn fyr, nyd yw dyn yn awr dybyceach i r ſtad a r anſawdh yr o<g ref="char:EOLhyphen"/>edh ynðo cyn pechu o Aðaf, nag yw r plwm debyg i r aur. Plwm ydym yr owran, aur oedhem y pryd hynny, ag felhy y buaſem byth, ony byſſei bechod Adha: ond drwy be<g ref="char:EOLhyphen"/>chod
<pb n="22" facs="tcp:181017:43"/>
Adha: nyni a golhaſſom eyn medhiant <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>mharadwys, nyni a golhaſſom rhinweðeu nawr yn enaid a chorph, nyni aethom o blant i Dhuw yn weiſion i r cythreul, a n taflu alhan o baradwys i r byd blin brwnt <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ma, i dhiodhef pob blinder, ag yn y diweð i farw ag i fyned i yphern, heb obaith tru<g ref="char:EOLhyphen"/>garedh, hyd yny dhoeth vn mab Duw o r nefoedh i lawr i dhwyn dyn i dhaioni eil<g ref="char:EOLhyphen"/>weith. Mawr ydoedh y daioni a gawſom ar law Duw wrth eyn gwneuthuriad, mal y clowſoch: on d can mwy o r daioni ir yd<g ref="char:EOLhyphen"/>ym yn ei gael gantho drwy n prynnu eil<g ref="char:EOLhyphen"/>waith, pan oedheni golhedig: canys wrth eyn gwneuthur Duw a n gwnaeth ni ar ei lun, ai dhrych a i dhelw ehun: ond i n pryn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu Duw a wnaed ar lun dyn: hyn a fu pen gymerodh ef gnawd dyn am dano yngreth yr arglwydhes fair forwyn wyry: yno y cy<g ref="char:EOLhyphen"/>merth Duw lun dyn amdano: wrth eyn gwneuthur Duw a n gwnaeth ni yn gyf<g ref="char:EOLhyphen"/>ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nol o i ðaioni ef, wrth eyn prynnu Duw a fu gyfra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nol o n blinder ni: wrth eyn gw<g ref="char:EOLhyphen"/>neuthur ny chymerawdh Duw dhim poen na thrafael, ny wnaeth ef onyd doydyd y gair wrth wneuthur pob peth: ond ef a n prynodh ni drwy dhywedyd lhawer, drwy wneuthur rhyfedhodeu, a thrwy dhiodhef y loes angeu a cholhi ei waed ar y groes:
<pb facs="tcp:181017:44"/>
wrth eyn gwneuthur Duw a n dug o blith clai, ag a n pla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nodh ymharadwys daearol, wrth eyn prynu Duw a n dug o dhyfnder vphern i baradwys nefol:<note place="margin">Gen. 9.</note> wrth eyn gwne<g ref="char:EOLhyphen"/>uthur y rhoes gennad i ni ladh anifeilied a byw ar eu cig wy, wrth eyn prynu mae Duw yn gwneuthur yn fyw enaid a chorph drwy ei farfolaeth ef ihunan: wrth eyn gw<g ref="char:EOLhyphen"/>neuthur Duw oedh yn rhoi daioni i ni, ond wrth eyn prynnu y mae yn i roi eihunan i ni, nyd yn vnig yn arglwydh i ni, ond yn bris a gwerth i n prynu ni. Ag yn gymeint ag i Dhuw wrth eyn gwneuthur roi i ni yn vnig ei greadurieid ef, y peth a wnaeth ef, ag wrth eyn prynnu ef ae rhoes eihunan yn gwbl i ni: wrth hyn mae eyn pryniad ni yn rhagori ar eyn gwneuthuriad cymeint ag y mae Duw yn rhagori ar yr holh grea<g ref="char:EOLhyphen"/>durieid a r petheu a wnaeth er mwyn dyn. Fal y clowſoch o r blaen mae mwy o rago<g ref="char:EOLhyphen"/>riaeth rhwng Duw a daioni yr byd oỻ, nag yſſydh o ragoraeth rhwng dwr y mor ag vn defnyn o dhwfr. Wrth hyn y mae Duw wrth eyn prynnu wedy rhoi i ni fwy o dha<g ref="char:EOLhyphen"/>ioni nag wrth eyn gwneuthur, ieu yn fwy nag i mae r mor igyd yn blaenori ag yn rha gori ar vn defnyn o dhwfr. Digawn o boen a blinder a faſſei i fab Duw dhyfod i lawr o r nef a chymeryd cnawd dyn am da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o: hyn
<pb n="23" facs="tcp:181017:44"/>
a fuaſſei dhigon i n prynu. Mawr a fydhei caryad brenhin daearol i gardottyn, pei ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ei yn gwiſco manteỻ garpiog am da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o byth, ief a r fanteỻ wedy ei chodi i fynydh o r fa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n y bydhent yn gnottau ag yn arfer o eſmw<g ref="char:EOLhyphen"/>ythau ei cyrph, yna y bydhei r fantelh yn lhawn tom dynyon: mawr a fydoei cariat y brenhin i r cerdottyn pe i gwiſcei dhydh a nos y fantelh yma er ei brynted, heb dynnu o honei byth odhiam dano, a hyn igyd i ga<g ref="char:EOLhyphen"/>dw r cardottyn rag marw: can mwy cariad no hyn oedh i Dhuw gymryd cnawd dyn am dano, am fod cnawd dyn yn fanteỻ front cyn frynted a mantelh y brenhin daearol: am nad yw cnawd dyn ond tom, o dom y gwnaed ag yn dom yr eiph. Hefyd er bod y brenhin daearol yn gwiſco manteỻ domlyt, nyd yw hynny fawr, am nad yw ond tom yn gwiſco tom: tomlyd yw r fantelh a thom yw cnawd y gwr goreu: ond mawr a rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>fedh oedh i Dhuw holhaỻuawg, heb yndho dhim ond gleindyd a daeoni, gymryd amda<g ref="char:EOLhyphen"/>no y fath wiſc front ag ydoeth cnawd dyn, a hyn ygyd er dwyn dyn o vphern i lewenyð teyrnas nef: etto mawr a faſſei i Dhuw yn vnig gymeryd enawd dyn am dano, pe y rhown iðo a mynnu ei eni yn debyg i fren<g ref="char:EOLhyphen"/>hin mywn ty teg, mewn yſtafeỻ o r deccaf, a gwely o r goreu: er hyn i gyd o wychter
<pb facs="tcp:181017:45"/>
a thegwch mawr a fyſſei i Dhuw wiſcc cnawd dyn am dano, wrth vched ei radh ef, a brynted cnawd dyn: ond can mwy cariad a rhyfedhod ydoedh i Dhuw dhewis ei eni yn y modh ag y ganed mewn ſtabl ymhlith anifeilieid: yn gyntaf diſcyn o groth ei fam yn noeth, drymder gaehaf, ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ner nos, heb na tha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> na cha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>hwyỻ, diſcyn yn hoeth ar y ỻa<g ref="char:EOLhyphen"/>wr oer: a phan gymerodh ei fam fendigedig ef yn ei breichieu, nyd oeð lhe gweỻ ei roi i gyſcu o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d yn y preſep rhwng yr ych a r aſſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Dyma dlodi aruthr ar frenhin nef a daear, dyma noethni a chledi mawr ar yr hwn ſy n dilhadu yr holh fyd, dyma oſtyngfa a di<g ref="char:EOLhyphen"/>falchder anfeidrawl ar Dhuw holhalhua<g ref="char:EOLhyphen"/>wg, Duw mywn preſep ymhlith anifeli<g ref="char:EOLhyphen"/>eid. Hyn a chan mwy no hyn a gymeres ef arno er mwyn dyn: yma y bu dechreuad ei gledi ef, ond ny chymerth dhim eſmwyth<g ref="char:EOLhyphen"/>dra o r man hyn hyd ony oruchmynnodh ei enaid ar y groes i law ei dad: dros dair bly<g ref="char:EOLhyphen"/>nedh ar dheg arhugeint ny bu ſegur, onyd rhedeg i fynydh ag i waered i bregethu, i iachau dolurieu, yn chwyſu, yn dephygio, yn dwyn dygn newyn, ſyched ag annwyd: ag er hynny yn cael ei gablu a i drytheino, a doydyd lhawer o gelwydh arno, er maint ei dhaioni yn ei plith: yn y diwedh diodhef a wnaeth Criſt farfolaeth er mwyn dyni<g ref="char:EOLhyphen"/>on
<pb n="24" facs="tcp:181017:45"/>
yw tynnu aỻan o gaethiwed y cythreul: dyma r peth mwyaf a alhei Dhuw wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur dros dhyn. Ag o achaws hynny y mae yn rhaid i ni fod yn fwy amarhoys ag yn hwyach eyn haraith yn y fan yma nag my<g ref="char:EOLhyphen"/>wn vn fann aralh, am nad oes dim yn dan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos cariad Duw tu ag at dhyn yn fwy nag yw diodhefaint Criſt: hefyd nyd oes ðim yn enynnu gwres cariad perpbaith tu ag at Dhuw ynghallon dyn ag yw myfyrio yn fanol ar y petheu a dhioðefodh Criſt er eyn mwyn ni: mae yn rhwy hir dhangos pob peth a phob pwngc o dhiodhefaint Criſt.</p>
            <p>Rhaid i bob criſton da drwy wrando neu ðarlhain ỻyfreu da, fod drwy ymarfer mor gyfarwydh ymhob pwngc o dhiodhefaint Criſt ag ydyw yn ei Bader, i gaphel o ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o pan y mynno dhewis matter a defnyh i fy<g ref="char:EOLhyphen"/>fyrio arno: etto er mwyn yr hai annyſcedic myfi a redaf dros y pyngcieu pennaf o r di<g ref="char:EOLhyphen"/>odhefaint, i ðangos yn vnig lwybr i dhyni<g ref="char:EOLhyphen"/>on i chwilio ag i dhyſcu y chwaneg.</p>
            <p>Mae r gwyr dyſcedig yn dangos na dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>odhefed eiryoed ag ny dhiodhefir byth yn y byd yma y fath goſpedigeth ag a fu ar ena<g ref="char:EOLhyphen"/>id ag ar gnawd Criſt, pan roed ef i dhioðef.<note place="margin">Diodhe<g ref="char:EOLhyphen"/>faint Criſt yn dech<g ref="char:EOLhyphen"/>reu. Summa. S. Tho. 3. q. 46. art. 6.</note> Mawr ydoedh ei dholur ef, pan dhoeth i dhiodhef, gan ei fod ef yn yr ardh wrth wedhio, cyn ei dhala, yn chwyſu defnyneu
<pb facs="tcp:181017:46"/>
gwaedlyd, yn diferu ar hyd ei gorph ef i r lhawr, wrth fedhwl am ei dhiodhefaint a r oedh yn agos. Canys yr oedh ef yn gwybod o r blae<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pob dyrnod, a phob clwfy a dolur a r a gaei ganthynt, ag yn gweled yn ei fedh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl y modh y gwnaent ag ef: ag wrth fyfy<g ref="char:EOLhyphen"/>rio ar y poeneu a oedh yn dyfod ar ei war: tha, o wir dhychryndod y diferoedh y defny<g ref="char:EOLhyphen"/>neu gwaed yn chwys ar hyd ei gnawd gw<g ref="char:EOLhyphen"/>ynn ef hyd y lhawr.</p>
            <p>
               <note place="margin">1. Y dolur cyntaf yng hallo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Criſt</note>I dhechreu r cwbl, fe a yntrodh ag a aeth diawl ynghallon Idhas fradwr i werthu Duw ei feiſtr ae arglwydh bonhedhigaidh, rhywiogaidh, i r gelynion creulonaf, er pris bychan. Dyma r dolur a r cam cyntaf a gafodh Criſt oe dhiodhef. Mawr gan ðyn gaphael ei dwylho gan vn a fo a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nwyl gan<g ref="char:EOLhyphen"/>tho, gan vn a gafodh lawer o dhaioni a rho<g ref="char:EOLhyphen"/>dhion ar ei law ef. Beth wrth hyn a ðych<g ref="char:EOLhyphen"/>on fod yn fwy doluryns i gallon Criſt na chael ei fradynu drwy arian a chuſſan twy<g ref="char:EOLhyphen"/>lhodrys gan dhyn a wnaethei yn vn o r de<g ref="char:EOLhyphen"/>udheg aboſtol dewiſol: yr hwnn a dharfa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſſei idho ei dhwyn i fynydh a i fethrin drwy dhyſceidiaeth a ſampleu o fuchedh rinwe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhawl: yr hwnn i rhoeſei awdurdawd idho i iachau dolurieu, ag i daflu cythreulied aỻ<g ref="char:EOLhyphen"/>an o bobloedh, megis y rhoeſei ir Poſtoli<g ref="char:EOLhyphen"/>on ereiỻ: a r hwn a wnaethei yn gydymeith
<pb n="25" facs="tcp:181017:46"/>
idhaw i eiſtedh ar ei ford. Yr angrhedigrw<g ref="char:EOLhyphen"/>yð hyn i mae eyn prynwr i hunan yn i dha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>gos wrth dhoydyd:<note place="margin">Matt. 26.</note> 
               <hi>Y ſawl ſy a i law yn y dheſcyl gyd a myfi, hwn a m bradycha i.</hi> Felhy y mae yn achwyn arno yn y ỻaſwyr y ỻyn: <hi>pe y baſei fyngelyn yn dywedyd drwg am danaf, digwyn a faſſei gynyf:</hi>
               <note place="margin">Pſal. 54.</note> 
               <hi>pei baſſei hwn a oedd yn fynghaſau, yn doydyd yn fawr yn ferbyn, yſcatfydh myfi a ymgudhi<g ref="char:EOLhyphen"/>aſſwn rhagdho: ond dydi (Idhas) yn gyttun a myfi, vn o m capteinieid am tywyſogion i, vn om cydnabod i, yn cytfwytta r melyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>fwyd gyd a myfi: dydi yr hwn a dharfaſſei i mi ei rwymo yn a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nwylyd ag yn gariaddhyn drwy gymeint o rodhion, a m bradynaiſt i m gelynion, ag ath wnaethoſt dy huuan yn gaptain ag yn ben tywyſwr idhynt, i dhw<g ref="char:EOLhyphen"/>ad i m dala fi.</hi> Hwn oydh y dolur cyntaf, ag nyd dolur bychan i gallon Criſt.</p>
            <p>Nyd oedh lai r cam a gafodh wrth ei dha<g ref="char:EOLhyphen"/>la, na r hwn a gafoð wrth ei fradynu.<note place="margin">2. Yr ail a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>harch.</note> Mae n dangos ei hunan y cam a gafodh wrth ei dhala:<note place="margin">Matt. 26.</note> 
               <hi>Chwychwi a dhoethoch</hi> (medh ef) <hi>i m dala i megys i dhala lheidr a chledhyfeu ag a chnwppaeu.</hi> Gwir yw farglwydh eu bod wy yn dy deimlo yn amharchus megis lheidr, am dy fod yn dhiodhef dros ladron: nyni yw r lhadron: droſom ni yr wyti n di<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dhef: o achos hynny nyd rhyfedh eu bod yn
<pb facs="tcp:181017:47"/>
dy drin ath deimlo megys lheidyr. Na bei dhim cam onyd hyn yn y deunydh yma, pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ra anglod a chywilydh i wr da goneſt, o fu<g ref="char:EOLhyphen"/>chedh dhinam dhiflottedig, gael ei ðala, ei rwymo, a i luſco garbron ſwydhogion, i dherbyn barn ar ei fywyd? etto ef a odhe<g ref="char:EOLhyphen"/>fodh arglwydh y nefoedh a r angylion hyn i gyd.</p>
            <p>
               <note place="margin">3. Y trydyhh dolur.</note>Yn ol hyn y gelhir myfyrio ar phoead ei dhyſcyblon ef: hyn a dhug dholur mawr i gallon Criſt. Trymder mawr oedh idho eu gweled yn phoi, ag yntef wedy cymeryd cymeint o drafael a pho<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> yn eu dyſcu ag yn eu cadarnhau hwy, wedy idhynt weled Criſt yn gwneuthur cymeint o wyrthieu, a nhwytheu eu hunain wedy gwneuthur gw yrtheu lawer yn ei enw ef. Mawr yw r bai a r angharedigrwydh i r plant redeg ymde<g ref="char:EOLhyphen"/>ith, a gadel eu tad mywn perigl, i r gweiſi<g ref="char:EOLhyphen"/>on adu eu harglwydh, i r diſcyblon adel eu meiſtr ai hathro: etto i gael o hono ef hyn o dholur, wyntwy a i gadawſont yn nwylo ei elynion, ag a redaſont ymdeith pawb i w fann.</p>
            <p>
               <note place="margin">4. Y pedwe<g ref="char:EOLhyphen"/>r<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>dh dolur</note>Wedy dala eyn Prynwr, pa ryw drin a hwndlio a fu arno o ſwydhog i ſwydhog, o vſtus i vſtus: ei luſco yn gyntaf i dy <hi>Annas,</hi> yna at <hi>Caiphas,</hi> yn ol hyn at <hi>Pilatus,</hi> odhi yno at <hi>Herodes,</hi> odhiwrthaw ynteu at <hi>Pi<g ref="char:EOLhyphen"/>latus</hi>
               <pb n="26" facs="tcp:181017:47"/>
eilwaith. Yr oedh yr hain i gyd yn ſw<g ref="char:EOLhyphen"/>ydhogion anghyfyon, yn lhawn o ewylhys drwg ag enwiredh. Pwy y alh aros dhyfod i dherbyn brawt a barn gar bron brawd<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr, yngneid ag inſtuſieid, a fo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t yn dwyn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wyỻys drwg i r dyn a fo yn derbyn y farn: yn gymeint a bod yr vſtus yn chwilio ag yn dyfeiſio cael cam dyſtion yn ei erbyn? Pwy a ðycho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aros cam tyſtolyaeth a cham farn a cham farnwr? Dyma r fath farn, dy<g ref="char:EOLhyphen"/>ma r fath farnwr a r fath dyſtolaeth a gafoð eyn prynwr. Ef a fydhei bechadur o dhyn yn rhegu ag yn tyngu, pe i baci n cael y ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>fed ran o hyn o gam: etto ny dhywawd eyn prynwr dhim yn erbyn hyn, on d yn oe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gw<g ref="char:EOLhyphen"/>irion ſefylh ger bron y gwyr a oedh yn ei gneifio, heb agoryd ei eneu vn waith.</p>
            <p>Yn ol hyn y mae yn canlyn pwngc o dho<g ref="char:EOLhyphen"/>lur mawr i n prynwr,<note place="margin">5. Y pum<g ref="char:EOLhyphen"/>hed dolur.</note> drwy fod ei dhiſcybl anwylaf a phennadur y Poſtolion yn gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>du ei feiſtr ai athro (Peder oeð hwn) a wa<g ref="char:EOLhyphen"/>dodh ei feiſtr nyd rhag ofn yr icſtuſieid na i gweſion, ond wrth lais lhances o fache<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nes: ef a wadoð yr hwn a welſei yn gwneuthur lhawer o wyrtheu, yr hwn a dharfyſſei iðo ef yn gyntaf o r cwbl gypheſſu ei fod ef yn fab Duw, drwy weledigaeth y tad goruw<g ref="char:EOLhyphen"/>chaf, yr hwn a welſei, wrth rithio ar y my<g ref="char:EOLhyphen"/>nydh, yn diſgleirio fal yr heul: yno hefyd y
<pb facs="tcp:181017:48"/>
clywſei lais y tad yn galw Criſt yn fab iðo: yno hefyd y dyſcaſſei fod yn rhaid i Griſt dhiodhef wrth glowed Criſt, Moeſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ag Eli yn ymreſymu yno am dhiodhefeint Criſt. Etto er y gwyrthieu a r tyſtion hyn y gyd, Peder ai gwadodh nyd vnwaith, nyd dwy<g ref="char:EOLhyphen"/>waith, ond teirgwaith geir bron lhygaid ei arglwydh, ae warantu hefyd drwy dyngu a rhegu. Ny wn para vn ryfeðaf yma, ai ma<g ref="char:EOLhyphen"/>it pechod pedr, ae mai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t trugareð ðuw: Y pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chod chwi ae clowſoch, gwelwch y trugareð: Hwy nag y darfu i Bedr ei wadu ef gar bro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ei wyneb, ef a daflodh Criſt ei olwg tu ag at Beder, ag yn yr olwg drugarawg hon, fe droes callo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Pedr i edifeirwch: yma yr aeth Pedr alhan ag a wylodh yn doſtur, o wir e<g ref="char:EOLhyphen"/>difarwch am wadu ei feiſtr. Dyma druga<g ref="char:EOLhyphen"/>redh barod i bechod cymeint ei orthrymder: ny wnaeth Criſt onyd edrych ar Bedr, ag yn yr olwg honno troi ei gallon ef at edifar<g ref="char:EOLhyphen"/>wch, am nad oedh poſſibl i Bedr wylo cyn gynted, ond drwy rodhi o Griſt rat a dawn, yr hyn a gafodh yn y mann gyd a r olwg ry<g ref="char:EOLhyphen"/>wiogaidh honno.<note place="margin">6. Y chwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ched dolur.</note>
            </p>
            <p>Yn ol hyn y mae n canlyn phrowylhaw chwippio ag yſcyrſio eyn Prynwr. Yma y galhwn fefyrio mor amharchus y maent yn ei luſco i r fann, mor amfedrus y maent yn tynnu ei dhilhad ag yn eu taflu peth yma peth accw. Yna y mae yn gywilydhus we<g ref="char:EOLhyphen"/>led
<pb n="27" facs="tcp:181017:48"/>
croeneu cyn wynned yn ſefylh yn hoeth ag yn lhonydh gar bron cnafieid maleiſus a chreulon. Gwelwch hefyd eu bod wy yn ei rwymo ef wrth golofn a philer o garrec o<g ref="char:EOLhyphen"/>er, ag yn clymu ei dhwylo ef o amgylch y pyler a chort neu denhyn calet, heb dhim rhwng ei groen noeth a r cerrig oerion.</p>
            <p>Chwychwi a elhwch hefyd fyfyrio eu bod wy yn rhwymo ei wdhwg ef, ai draed wrth y piler. Yna wedy rhwymo ei ben ai draed ai dhwylo, ny fydhei fodh idho ymdroi yma na thraw, on d gorfod idho dhiodhef y cwbl. Chwychwi a elhwch hefyd fedhwl fod y cy<g ref="char:EOLhyphen"/>threul wedy gwueuthur yr Idhewo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>gawn drwg eu hwylhys ag yn liðiawg: yn gymeint ae bod yn ymryſon pwy a gaei roi r dyrnod cyntaf, neu pwy a gaei roi mwyaf o dhyrnodieu idho. Nyd oes dim ameu na phetruſder nad ydoedh eu phrowylheu, eu chwippieu ae ſcyrſieu hwy wedy gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur o r fath waethaf ag y medrei r cythre<g ref="char:EOLhyphen"/>ul a r dynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> drwg eu dechymyg ai defeiſio: Cyrt a rhapheu o r hai clettaf, wedy rhoi ar hyd y clymeu yn lhawn pigeu haearn lhy<g ref="char:EOLhyphen"/>mion, megis troelheu yſpardyneu.</p>
            <p>Yno y galhech eu gweled hwy yn rhoi dyr<g ref="char:EOLhyphen"/>nod ar dhyrnod, pawb ar draws ei gilydh: yn gyntaf yn ei wneuthur droſto cyn dhued ar eſgid: yna r gwaed yn ſeuthu alhan yn
<pb facs="tcp:181017:49"/>
byſt phrydeu: ar ol hyn, cyn diwedhu, yr oedhen yn rhwygo ag yn drylho ei gefn gwynn ef, gan dynnu r cig a r croen ymeith gyd ai chwyppieu: yno y galhei dhyn roi ei fys yn ei glwyfeu a i archolhieu yn lhawn ar hyd ei gefn: ag mywn rhyw fann fe an<g ref="char:EOLhyphen"/>neu dhwrn dyn yn y tylheu a wnaethant yn ei gorph ef, yn enwedig ar ei yſcwydh<g ref="char:EOLhyphen"/>en, lhe ir oedh nerth y dyrnodieu yn diſcyn fwyaf. Paſawl dyrnod (debygwch) a roeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ont idho? Yr oedh ryfraith yr Idhewon yn erchi na chaei r gwaethaf o dhyn a chwipp<g ref="char:EOLhyphen"/>id o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d deugein nhyrnod:<note place="margin">Deut. 26</note> ond ef a gafodh rhai duwiol drwy weledigaetheu wybod rhife<g ref="char:EOLhyphen"/>di archolhion, gwelieu a chlwyfeu corph e<g ref="char:EOLhyphen"/>yn harglwydh ni yn y modh hyn: O doyd<g ref="char:EOLhyphen"/>ent bymtheg Pader bob dydh dros flwydh<g ref="char:EOLhyphen"/>yn, yna y bydhent yn enrhydedhu pob arch<g ref="char:EOLhyphen"/>ol a gweli yn ei gorph ag vn Pader: mae pymtheg bob dydh yn y flwydhyn yn dwad i bym mil, pedwar cant, a phymtheg a thri<g ref="char:EOLhyphen"/>geint vnion: a hyny oedh rhifedi r archolhi<g ref="char:EOLhyphen"/>on o gwbl yn ei gorph ef, gan gyfrif y pum harcholh penaf a r pigeu drain yn ei ben ef: yr oedh y rhan fwyaf ar ei gefn ef. Beth (dybygwch chwi) yr oedh eyn prynwr ar<g ref="char:EOLhyphen"/>no hyd hyn o amſer? Nyd oedh yn dywedyd vn gair, ond yn ymwaſcu ei fola medhala<g ref="char:EOLhyphen"/>idh tyner wrth y piler oergaled o wir ang<g ref="char:EOLhyphen"/>erdh
<pb n="28" facs="tcp:181017:49"/>
y dolur a r ferwindod: lha wer vchen<g ref="char:EOLhyphen"/>aid a roes yn y man hynny. Am ei fod we<g ref="char:EOLhyphen"/>dy ei rwymo ei dhwylo, nyd oeð gantho ond edrych ai lygaid tu ag at i dad yn y nef, a dei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſyf arno gymeryd y dyrnodieu hynny yn ỻe tal am bechodeu yr holh fyd. Para fodh y peidaſont yn y diwedh? Nyd o ran cyme<g ref="char:EOLhyphen"/>ryd trugaredh ar eyn prynwr y peidiaſont, ond o ran dau achos. Vn achos am fod arn<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt ofn y bydhei farw wrth ei chwippio, ag yna ny chaent ei roi ef ar y groes i dhiodhef mwy. Am hynny i gael o hono mwy o ðo<g ref="char:EOLhyphen"/>lur ar y groes, rhag idho farw dan eu dw<g ref="char:EOLhyphen"/>ylo hwy, eunhwy ai gadawſont yn lhon<g ref="char:EOLhyphen"/>ydh. Yr ail achos idhynt beidio ydoedh, am dharfod idhynt dhyphygio yn ei phuſto ai daro: cynt yr oeðent wy yn blino wrth phu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto, nag ir oedh Criſt yn blino wrth dhio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhef: am y fod ef yn barod i dhiodhef can mwy droſom ni, nag ir oedh eu maleis ai drwg ewylhys hwy yn galhu rhoi arno ef: er i bod nhwy wedy ei rwymo ef wrth y piler yn dynn, etto tynnach oedh ef wedy rwymo yno drwy gariad i dhioðef droſom, na thrwy eu cyrt caledion hwy. Belhach yr oedh yn bryd idhynt ei olhwng ef yn rhydh, ir oedh y rhwymyn am ei dhwylo wedy entrio a menu i r cig a r cnawd, me<g ref="char:EOLhyphen"/>gys na eỻid y weled, am y fod cyn dynned:
<pb facs="tcp:181017:50"/>
yna y gorfu ei dorri a chylhelh. Pan olhyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ged ef yn rhydh, ny alhei yn brin ſefylh ar ei draed: yr ydoedh y waed yn rhedeg yn phrydieu ar hyd y lhawr, fal y gaỻei vn fy<g ref="char:EOLhyphen"/>ned dros i eſcidieu mewn gwaed. Beth a wnaethont idho belhach? Rhan trugaredh a faſſei idhynt i helpu ai ganhorthwyaw i gael ei dhilhad ag i wiſco am dano: etto ny wnaethont dhim o hyn, ond o bwrpas ag o r gwaith odhef i gael ei boeni ef yn fwy, a chwerthin am ei ben, wy a daflaſſont ei ði<g ref="char:EOLhyphen"/>lhad peth yman a pheth occo, ag a adawſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t idho yn lhawn gwaed, gwelieu, archolheu a chlwyfeu fyned i hunan i chwilio am dan<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt, ag ei wiſco ehunan yn ei gylch, ag yn<g ref="char:EOLhyphen"/>teu heb alhu onid yn brin godi ei law i fyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ydh: etto ſport a digrifwch oedh gantynt hwy ei ganlyn i fynydh ag i wa ered i chwi<g ref="char:EOLhyphen"/>lio am ei dhiỻad, a chwerthin wrth i weled mor boenus yn ceiſio gwiſco am dano. Heb law r dolur anfeidrawl yn y goſbedigaeth hyn, gwaeth yn ei herwydh yw r diyſtyr<g ref="char:EOLhyphen"/>wch: am fod yn welh gan wr a challon gan<g ref="char:EOLhyphen"/>tho, i ladh ganwaith, na i chwipio: am fod y fath goſoedigeth a hyn yn perthyn i blant, i ladron, i goegdhynion cyrwydrus heb bris amdanynt.</p>
            <p>
               <note place="margin">7. Y ſeithfed dolur.</note>Yn ol hyn y galhwn ni fedhwl am y goro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dhrain a roeſont am ei ben ef. Ny bu eiry<g ref="char:EOLhyphen"/>oed
<pb n="29" facs="tcp:181017:50"/>
mor fath dhyfais a dychymyg yn y byd i boeni ag i dhiyſtyru dyn, yn debyg i r dhy<g ref="char:EOLhyphen"/>feis hyn: plethu coron o dhrain lhymion pi<g ref="char:EOLhyphen"/>gawg, ai gyrru cyn dynned am ei ben, yny oedh yn ei bigo hyd at yr aſgwrn: yny oedh phrydieu gwaed yn rhydeg o r pen megis o phynnawn ar hyd yr wyneb gwynn gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhaidh: yma yr oedh poen anfeidrawl a di<g ref="char:EOLhyphen"/>yſtyrwch heb feſur: nyd oedh yn ol idhynt ond peri i r pen dholurio. Beth hefyd am y diyſtyrwch a r amharch a wnaethant idho heb law ei dholur, wrth ei watwor a chw<g ref="char:EOLhyphen"/>erthin am ei ben, a chamarferu o hono ym<g ref="char:EOLhyphen"/>hob modh: wrth boeri yn fynech yn ei wy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb, fal pet fai heb fod le bryntach i boeri nag ar ei wyneb ef: am fod rhai yn ymarfer o boeri yn y fa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n fryntaf a r a welont: Beth a dhywedwn am ei gernodio ef ai foncluſt<g ref="char:EOLhyphen"/>io megis oferdhyn gwael: ei dhilhadu wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thieu mywn gwiſc wenn, weithieu mewn gwiſc goch, megis pet faſei yn phol. Cudhio ei wyneb, ag yna ei gernodio ai watwor gan dhywedyd: <hi>Dychymyg pwy ath traw<g ref="char:EOLhyphen"/>odh,</hi> megis pe y baei yn dhyn hurtphol gw<g ref="char:EOLhyphen"/>irio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>phol: rhoi gwiſc bwrpl yn ei gylch, rhoi corſen yn ei law, a phenlino ar vn glin gar ei fron, megis pei baſſei yn frenhin gwato<g ref="char:EOLhyphen"/>rus, ag yn y diwedh i gyhoedhi yn yr holh ſtrydoedh ar heolydh yn dhyn drwg ag yn
<pb facs="tcp:181017:51"/>
afreolus. Pwy a glybu eirioed gymeint o dhiyſtyrwch ag o amharch wedy i gaſclu ynghyd yn erbyn vn gwr: gwelh a fydhei ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> wr gwrawl dhiodhef marfolaeth yn fy<g ref="char:EOLhyphen"/>nech o amſereu na godhef ei dhirmygu, ai watwor, ai dhiyſtyru yn yr a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſodh a r modh hyn. Yman y mae yn dyfod i m cof fod vn o r Seintieu yn dangos yr ethryb a r achos paam yr oedhent yn cudhio ei wyneb ef, ag yna yn ei daro: am fod y fath dhawn a rhat, rhinwedh, ag hyfrydwch, a hawdhgarwch yn i wyneb ef, ag na dhawei arnynt, er eu creuloned, ei daro pan ir edrychent yn i wy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb ef: ag o achaws hynny yr oedhent yn cudhio i wyneb ag yna yn ei daro.</p>
            <p>Gwelwch etwa cam o r mwyaf o r a alh fod:<note place="margin">8. Yr wyth<g ref="char:EOLhyphen"/>fed dolur.</note> ydh oedh dhefod ag arfer ymhlith yr Idhewen ar gael o honynt bob <hi>Paſc,</hi> er en<g ref="char:EOLhyphen"/>rhydedh i r wyl vwchel, dhewis y carchar<g ref="char:EOLhyphen"/>wr a fynnent, cyd bydhei yn heudhu mar<g ref="char:EOLhyphen"/>wolaeth, ai gadw ai bardynu rhag marw: Yr oedh yr Ygnad ar brawtwr <hi>Pilat</hi> yn chwennych cadw Criſt yn fyw, wrth y fod yn gwybod panyw o dhrwg wylhys ydh oedh yr Idhewon yn ceiſio ei ladh.</p>
            <p>Yna yr henwodh <hi>Pilat</hi> idhyut dhau a oedh yngharchar, ſef Criſt ag vn <hi>Barrabas,</hi> dyn o r gwaethaf a r a alhei fod, vn y adwaenei bob plentyn i fod yn dhyn drwg anianol, a
<pb n="30" facs="tcp:181017:51"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hawb yn ſon am dano, o ethryb y fod yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hadh, yn lhoſci, yn lhedratta, anrheithio ag yſpeilio: y teclyn hyn a gwplyſodh <hi>Pilat</hi> ynghyd a n Prynwr ni, o waith odhef ag o wyr bwrpas, i geiſio ei gadw rhag marw: yr oedh yn dhigon diogel a ſicur gan Bilat, pan gaent dhewis, na dhewiſſent rhag cy<g ref="char:EOLhyphen"/>wilydh Farrabas i fyw o flaen Criſt. Yna y daeth <hi>Pilat</hi> yngwydh yr olh bobl, ag a of<g ref="char:EOLhyphen"/>ynnodh iðynt pa vn a fynne<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t i fyw ai Criſt ai <hi>Barrabas:</hi> yna y lhefaſont yn groch ag yn greulon megys cythreulieid,<note place="margin">Ioan. 18.</note> 
               <hi>Nyd hwn on d Barrabas a fynnwn yn fyw:</hi> Bydhed Bar<g ref="char:EOLhyphen"/>rabas y lheidr, y lhofrudh, y lhadhwr cela<g ref="char:EOLhyphen"/>nedh yn fyw, a chrogwch Criſt: am eyn bod yn ei adel ef yn waeth na Barrabas. Beth a alhei fod tuhwnt i hyn: Duw o r tynghu a r rhegu a wna dynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, pan dharpho idhynt gael cam neu dwylh, neu angharedigrwyð a diyſtyrwch ar law dyn a gathoedhei ryw elw a pherwyl da ar ei dwylo hwy: yna i ty<g ref="char:EOLhyphen"/>nge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t na wnait fyth na daio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>i nag a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>wared da i neb er mwyn hwnw, ie nhwy a regent y ſawl a wnelei dhim daioni byth i vndyn. A phaham y mae r dig hyn i gyd? nyd oes nag ethryb nag achos, ond am gael i dwylho o angrhedigrwydh gan dhyn a gowſei gentho fenthig peth arian wrth ei anghen, neu ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dhyn a r oedh yn ei dhylyed, ag ynteu wedy
<pb facs="tcp:181017:52"/>
maðeu yr ðylyed. Nyd oeð hyn o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d mater by<g ref="char:EOLhyphen"/>cha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a choeg ðigo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, wrth y peth a wnaeth criſt yn Dhuw ag yn dhyn dros yr Idhewo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſawl vn (dybygwch) a dharfu i Griſt la<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>hau yn eu plith hwy o r clwyf gwahanol, pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſawl vn a wnaeth ef yn iach o r efrydhdod, i baſawl dalh y rhoes ei olwg, paſawl dyn cloph a wnaeth ef i gerdhed yn dhiaſcloph, paſawl mud a wnaeth ef i dhoydyd yn eu plith, paſawl bydhar i glowed, a phaſawl marw a gyfodes ef i fyw? Mae r Efenghil yn dangos y fod ef yn myned o le i le i wne<g ref="char:EOLhyphen"/>uthur daioni, i iachau dolurieu, i daflu cy<g ref="char:EOLhyphen"/>threulieid alhan o dhynion: nyd oedh agos vn pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tref or coeccaf trwy hoỻ wlad yr Iðe<g ref="char:EOLhyphen"/>won, nad oedh ef wedy gadel rhyw arwydh o i dhaioni yn eu plith. Hyn o dhaioni o ðy<g ref="char:EOLhyphen"/>laſei rwymo r Idheon i garu Criſt y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> waſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tod. Ny bu lair daioni a dhangoſodh idhynt o ran i heneidieu: Drwy bregethu teyrnas nef idhynt yn waſtad, drwy dynnu r cwm<g ref="char:EOLhyphen"/>wl odhiar eu calloneu i gael o ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ynt weled drwy phydh y phordh i r nef. Paryw dal a gafoð Criſt am hyn i gyd? Dyma r tal, <hi>cro<g ref="char:EOLhyphen"/>gwch Criſt,</hi> bydhed ef farw yr hwn a oedh yn rhoi iechyd a bywyd i lawer, gedwch i Bharrabas fyw a myned i ỻad ag i ledrata: gwelwch yma fai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t oedh cariad, difalchder, a diodhefgarwch Criſt, wrth i fod yn fodhlo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <pb n="31" facs="tcp:181017:52"/>
i odhef cymeint o dremyg. Gwelwch wrth hyn na dhylyem briſio er barn y byd am da<g ref="char:EOLhyphen"/>nom, er bod y byd yn doydyd eyn bod yn wa nom, er bod y byd yn doydyd eyn bod yn wa<g ref="char:EOLunhyphen"/>eth na lhadron, na fydhed chwith ganym, gyn fod yn wiw ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Dhuw i hun ei adel yn waeth na lheidr a lhofrudh neu ladhwr ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lanedh.</p>
            <p>Rhag nad oedh hyn dhygon o dremyg ar eyn harglwydh ni,<note place="margin">9. Y nawfed dolur·</note> ar ol idhynt fod yn hyd y nos, yn i watwor, ag yn ei phrowylhaw ai chwippio, ag yn i goroni a drain lhymion, ar ol idhynt gael i hwylhys ar ei farnu ef i farw, nhwy a gawſont phordh newydh yw dhodi ef mywn mwy o boen: ynhwy a roe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſont ar i yſcwydheu ef a oedhent wedy clw<g ref="char:EOLhyphen"/>yfo ag yn lhawn archolhion, y groes idhy dwyn i r fa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ỻe y bydhei raid idho dhiodhef, alhan o r dref, er bod crogwyr ereilh er cre<g ref="char:EOLhyphen"/>uloned a fo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, yn cudhio r cledhyf neu r fw<g ref="char:EOLhyphen"/>yalh, rhag i r dyn a fo rhaid torri ei be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, we<g ref="char:EOLhyphen"/>led yr arf, ag wrth hynny cymeryd ofn: ond nyd ydynt yn dangos cymeint a hyn o ewy<g ref="char:EOLhyphen"/>ỻys da a phafor i Griſt, ond dwad a r groes gar bron ei lygeid, ai goſſod ar ei ſcwydheu, i gael o honei, drwy olwg a phwys drwblio i fedhwl ef, cyn cael o r corph dhiodhef ar<g ref="char:EOLhyphen"/>nei. Beth a alhei fod greulonach na hyn? Ny chais y gelyn caſaf on d lhadh ei elyn: ond nyd yw dhigon gan elynion Criſt gael
<pb facs="tcp:181017:53"/>
i ladh ef, ond raid idhynt drwy fil o dhyfei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieu helaethu ei ſarfolaeth ef: yn gymeint a bod y fath dhyfais a hyn yn waeth na mar<g ref="char:EOLhyphen"/>wolaeth gryno.</p>
            <p>
               <note place="margin">10. Y dheg<g ref="char:EOLhyphen"/>ſed amha<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ch.</note>Mae mwy creulondeb na hyn yn ol, pe i galhei dhim fod yn fwy na hyn. Yr oedh yr arfer yn y wlad honno y pryd hynny, pa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fy<g ref="char:EOLhyphen"/>dhid yn rhoi vn yw farwolaefh a i dhiheny<g ref="char:EOLhyphen"/>dhio, roi ir dyn yw yfed dhiod o win ynghy<g ref="char:EOLhyphen"/>myſc a myrrh, i beri idho fod megis yn cyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cu, fal na bydhai cymeint i dholur ai boen wrth farw: ond beth a darfu i r gelynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> roi i n prynwr yn ỻe r gwin? y peth chwerwaf o r alhent ei gael: mae ganym dhiaereb yn <hi>Gymraeg cyn chwerwed a r buſtl:</hi> Dyna r peth a roeſont idho idh ei yfed yn lhe gwin. Nyd oedh vn aelod ar ei gorph heb gael ei goſp ai gyſtudh ai artaith, ond y tafod a oeð yn gudhiedig odhifewn i r geneu: ag rhag diangc o r tafawd rhag caphel rhan o r goſp, y rhoeſant idho r dhiod chwerw hon.</p>
            <p>Pwy a dhichon fedhwl y fath greulondeb a hyn? Y lhadron a fydhant yn lhadh ag yn lhoſgi yn yſpeilio ag yn anrheithio ar for a thir, pan dhelont yw marwolaeth, ef a gy<g ref="char:EOLhyphen"/>merir trugaredh arnynt, ef a roir idhynt y dhiod oreu a r fo yw chael: ond i n prynwr ny roeſant on d buſtl yn lhe diod dha. Ny wn para vn ryfedhaf o r dhau beth yma, ai
<pb n="32" facs="tcp:181017:53"/>
creulondeb y gelynion yn gwneufhur mar<g ref="char:EOLhyphen"/>woleth eyn Prynwr yn chwerwach drwy hyn o dhyfais, ai ynteu daioni a chariad cyn prynwr yn talu r ðylyed dros bechodeu drwy lothi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aeb a melyſfwyd, wrth yfed y ðiod chw<g ref="char:EOLhyphen"/>erw hon: Ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ys nyd oeð y gelynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>yn yn ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lhu dyfeiſio dim yn ei erbyn ef, nad oedh o r blaen yn i wybod, ag yn pwrpaſu ag yn am<g ref="char:EOLhyphen"/>canu ei dhiodhef yn lhwyr: am nad oedh ef yn diodhef oi anfodh, ond yn lhawen ag o wylhys ei gallon.</p>
            <p>Dyma nyni belhach wedy dwad i r my<g ref="char:EOLhyphen"/>nydh,<note place="margin">11. Yr vnfed dolur ar dheg.</note> lhe y diodhefodh eyn Prynwr: Mo<g ref="char:EOLhyphen"/>eſwch weled y modh: tynnu a wnaethant ei dhilhad oðiamda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o, ai rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nu rhyngthynt, ond y wiſc oedh heb vn gwrym arnei: chw<g ref="char:EOLhyphen"/>areu diſieu a wnaethant am honno. Yr oeð yn neſaf iw groen ef wiſc o ſaſnet teneu, a roeſent hwy yn ei gylch ef ar ol i chwippio fal y galhei r ſaeſnet neu r pali teneu lyuu wrth y cig a r croen a r oedh wedy ſigo a chlwyfo ar hyd ei gefn. Pan dynhaſont y wiſc yma, ny cheiſiaſont dhim oi thynhu yn araf deg, yn chweryan, ond yn amharchus. Wrth ei thynnu ymaith yr oedh ei groen be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>digedig ef yn dwad ymeith gyd a r wiſc, wedi glynu wrthei. Yno y gwelech Dhuw o r nef yn ſefylh yn hoeth hep ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tho gyme<g ref="char:EOLhyphen"/>i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>at ai groen ehunan i gudhio r cig gwaedlyt.
<pb facs="tcp:181017:54"/>
Ny adawſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t idho dhim yw dhodi ynghylch ei waſc yn lhe clos neu fritſieu: o nd gorfod y w fam fendigedig a oedh yno yn wylo, ro<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>lhien ei phen i gudhio gwaſc ei mab. Yr oedh y groes ar lawr yn gorwedh, wedy gwneuthur tylheu ag ebilh yndhei i hoelio ei dhwylo ae draed: ei dhodi a wnaed i or<g ref="char:EOLhyphen"/>wedh ar y groes, a chwedy hoelio vn lhaw ny chyrheudheu r lhaw aralh cyn belhed a r twlh yn y groes: Yna y gorfu cymeryd cort neu de<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nyn, ai roi am ei fraych, ai dynu a i yſtyn, yn yd oedh ei eſcyrn wedy myn<g ref="char:EOLhyphen"/>ed maes o i lhe, ag felhy y darfu idhynt dy<g ref="char:EOLhyphen"/>nnu ag yſtynnu ei goeſeu, yn ydoeð pob aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cwrn yn i gorph alhan o i le, fal y ge<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> o cyfrif pob aſcwrn. Yr oedh ſwn pob dyrnod a r ir oedhent yn ei daro a e myrthyleu wr<g ref="char:EOLhyphen"/>th ei hoelo ef yn myned hyd ynghallon yr Arglwydhes Fair ei fam ef. Wedy ei ho<g ref="char:EOLhyphen"/>elyo ar y groes, yr oedh twlh a mortais yn y dhaear wedy ei wneuthur i r groes i ſef<g ref="char:EOLhyphen"/>ylh yndho: yna y dyrchafwyd y groes i fyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ydh yn vchel vwch ben y twlh, ag yna ei golhwng a orugant neu a wnaethant wrth ei phwys i gwympo i r fortais: Wrth bw<g ref="char:EOLhyphen"/>ys y groes ag yntef arnei yn cwympo fe grynnodh ei hoỻ gorph ef,<note place="margin">12. Y deu<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>hegfed <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>olur.</note> ag a engodh hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny lawer ar y tyỻeu ỻe yr oeð yr hoelio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</p>
            <p>Er ei fod ef yrowran wedy ei godi cyu<g ref="char:EOLhyphen"/>wch
<pb n="33" facs="tcp:181017:54"/>
odh iwrth y dhayar megis na alhant dhim drwg idhaw ai dwylo, ag er ei fod a r fath olwg druanus arno, ag y bydhei bechod gan dhyn weled ei yn poeni ag yn diharphu fal ir oedh Criſt: eiſoes er hyn y gyd nyd o<g ref="char:EOLhyphen"/>edh y gelynyo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn toſturio, nag yn greſynu, nag yn cwyno dim idho, on d ei wattor ai tafodeu, ag yn yſgwyd eu penneu arno da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n dhoydyd:<note place="margin">Matt. 27</note> 
               <hi>Phi o honot yr hwn a fwry temſ Duw i lawr ag ei cody eilweith mywn try<g ref="char:EOLhyphen"/>dieu.</hi>
            </p>
            <p>Creulon hefyd oedh hyn:<note place="margin">13. Y trydyd dolur ar dheg.</note> Gan ei fod ef ar y groes yn poeni ag yn gwaedu, yr olh wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ed yn ei gorph agos a darfod, ag wrth hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny marw o ſyched, digon oedh yr olwg a o<g ref="char:EOLhyphen"/>edh arno i fedhalau callonneu cerrig, megis na neccaent rodhi idho dhefnyn o dhwfr i wlychu ei eneu: Etto yn lhe dwr wy a roe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſont idho wineger ſurchwerw: Dyma gre<g ref="char:EOLhyphen"/>ulondeb gwaeth nag vphern:<note place="margin">Luc. 16.</note> Er neccau r gwr cyfoethawg yn vphern o dhefnyn o dhwr, eiſoes ny roed idho dhim chwerw yn lhe dwr, tal i rhoed i n Prynwr.</p>
            <p>Y rhan fwyaf o r poeneu hyn oedh yn per<g ref="char:EOLhyphen"/>thyn i gorph eyn harglwydh ni:<note place="margin">Criſt diodhef dwy gro<g ref="char:EOLhyphen"/>es, y <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>rph ar vn <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> enaid a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> lhalh.</note> yr oedh po<g ref="char:EOLhyphen"/>enau anfeidrol eraiỻ yn coſpi r e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aid yn fwy nag yr oedh y rhain yn coſpi r corph. Wrth hyn ir oedh eyn Prynwr yn diodhef dwy groes, vn groes bren ar oedh yw gweled
<pb facs="tcp:181017:55"/>
ydoedh yn poeni r corph: y groes aralh ny elhid ei gweled, oedh yn coſpi r enaid: Ag yn gymeint ag y mae r enaid yn rhagori ar y corph, feỻy yr oedh croes yr enaid yn doſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ach ag yn phyrnic<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ach na chroes y corph: Ag fal ir oedh y corph wedy hoelio a hoelion, felhy ir oedh yr enaid wedy ei hoelo. Yr oeð pedair hoel nodedig, heb law hoelion ereilh, yn myned drwy e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aid eyn Prynwr, yn gw<g ref="char:EOLhyphen"/>neuthur dolur drwy ei gallon ef.</p>
            <p>
               <note place="margin">1. Y dolur cyntaf yn e<g ref="char:EOLunhyphen"/>naid Criſt.</note>Yr hoel gyntaf a r oedh yn myned drwy gallon Criſt, ydoedh bechedeu r holh fyd: Am ei fod ef ar y groes yn gweled megys gar bron ei lygeid yn ei fedhwl yr holh be<g ref="char:EOLhyphen"/>chodeu a'r a fuaſſent o Adhaf hyd y dydh hynny, a r holh bechodau a r oedh yn y byd yn ei amſer ef, a r holh bechodeu a fydhdi hyd dhydh y farn: Yr oedh ef yn gweled ag yn gwybod pechodeu pob dyn, a fuaſſei, a r oedh, ag a fydhei rhag lhaw: Ag ir oedh ef yn cymeryd dolur yn ei gallo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> am bob pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chod ar ei ben i hun megis pe i baſſei r pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chodeu yn eidho ef ehunan: Fal y mae o ran cariad perphaith ag o ran eyn bod ni ag yn<g ref="char:EOLhyphen"/>tef yn vn corph, o r achaws hyn i mae yn galw eyn pechodeu ni yn bechodeu idho ef yn y lhaſwyr.<note place="margin">Pſal. 21.</note> Wrth hyn am ei fod ef yn ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ru Duw yn welh ag yn fwy nag y mae r holh fyd yn caru Duw, ag am i fod ef yn ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ru dynion yn welh nag i car dynion eyn wy
<pb n="34" facs="tcp:181017:55"/>
eu hunain, ir oedh ef yn dolurio am becho<g ref="char:EOLhyphen"/>deu pob v<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> yn fwy nag yr oedh Peder neu Fair Fadlen yn doluriaw am eu pechodeu. Wrth ei fod ef yn dolurio yn ei gallon am bob pechod marwol ar i ben i hun, yn gym<g ref="char:EOLhyphen"/>eint a Mair Fadlen am ei phechodeu hi: ny alhwn ni fedhwl na rhif na rheſwn ar dho<g ref="char:EOLhyphen"/>lur ei gallon ef am yr holh bechodeu, gan ei fod yn gymeint am bob vn ar ei ben i hun. Yr oedh pechodae r byd yn dolurio ei gallon ai enaid yn gann mwy nag yr oedh y groes bren yn poeni r corph.</p>
            <p>Ail hoel yr enaid ydoedh fod eyn Prynwr ar y groes yn ei fedhwl yn gwybed,<note place="margin">2. Yr ail do lur.</note> er ei fod ef yno yn diodhef dros bechodae r hoỻ fyd: eiſoes ny byðei vn ym myſc mil yn gadwe<g ref="char:EOLhyphen"/>dig, am na chredei lawer i phydh Griſt: A lhawer o griſtnogion yn golhedig, ie yr oeð ef yn gweled na bydhei vn criſtion ymhlith mil yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yfrannol oi dhiodhefaint ef, a hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny ar ei bai nhwy: Nyd oedh ef yn ceiſio tal am dhiodhef, ond cael enhulh y nef i ni: A nineu ar eyn bai ni yn coỻi r peth a brynodh ef mor brid: Hyn oedh yn dolurio i gallon ef yn fwy na r groes bren a r oedh yn poeni r corph: Hyn y mae n ei dhoedyd drwy eneu r Prophwyd:<note place="margin">Eſai. 49.</note> 
               <hi>Yn ofer ag eb achos y treuliais fyngrhyfder.</hi> Mae <hi>S Bernard</hi> yn dangos fod Criſt yn cymeryd mwy o dholur am angh<g ref="char:EOLhyphen"/>aredigrwidh
<pb facs="tcp:181017:56"/>
Criſtnogion nag am ei boe<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap> a oedh ef yn eu diodhef ar y groes: Mae <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> dwyn Criſt i dhoydyd wrth dhyn yn lhynn: <hi>Oh r dyn gwyl y poeneu creulon yr wyf yn eu diodhef er dy fwyn di: Nyd oes dim yn peri i mi dholurio cymeint ath angharedig<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydh di: Myfi a r yſſydh yn diodhef mar<g ref="char:EOLhyphen"/>folaeth droſſot, sy n galw arnati: Gwyl fy mhoenau, gwyl yr hoelon drwy fy nwylaw a m traed, gwyl y diſtyrwch a r amharch yr wyf yn ei dhiodhef: Ag er bod y poenoe o r tu alhan yn fawr aruthr, eisyoes mae o r tu fywn i m callo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> boenau ſy fwy o lawer, wrth dy weled di yn angharedig ag yn anniolch<g ref="char:EOLhyphen"/>gar am fy niodhefaint i.</hi> Gwelwch fod Criſt yn dolurio yn ei e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aid ar y groes yn fwy am eyn bod ni yn angharedig, heb fod yn byw fal criſtnogion, nag oedh ei gorph ef yn do<g ref="char:EOLhyphen"/>lurio ar y groes.</p>
            <p>
               <note place="margin">3. Y trydydh dolur.</note>Y drydydh hoyl yn ei enaid ef oedh, am i fod ar y groes yn gweled pechodeu r Idhe<g ref="char:EOLhyphen"/>won yn fawr gar bron Duw am idhynt ei ladh ef, ag ir oedh hefyd yn gwybod faint y coſbydigeth a gaen ar fyrder am ei ladh ef. Roedh ei pechodeu nhwy, wrth ei ladh ef, yn dwyn mwy o dholur yw gallon ef nag oedh y groes bre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn dwyn o dholur ir corph: gan fod y prophwyd <hi>Ieremi</hi> yn doydyd fod pechod yr Idhewon, ar oedhent yn myned
<pb n="35" facs="tcp:181017:56"/>
yw ladh ef, yn peri idho dholurio mwy nai farfolaeth i hun. Para dholur dybygwch, a wnai eu pechodeu nhwy i gallon Criſt, a r oedh yn paſſio pob prophwyd mewn cariad perphaith, yn fwy nag aỻ dyn i dheaỻt.</p>
            <p>Y pedwerydh hoel,<note place="margin">Luc. 2. Y pedwe<g ref="char:EOLhyphen"/>rydh dolur</note> ar oedh yn tylhu ena<g ref="char:EOLhyphen"/>id Criſt ar y groes, oedh ei fod yn y mann hwnnw yn gwybod, ag yn gweled, y cleðef dolurys, ar oedh wedy myned drwy gallon ei fam ef, pen weles hi ef yn dioðef rhwng dau leidir ar y groes. Ir oedh hyn yn gym<g ref="char:EOLhyphen"/>eint dolur yw gallon ef, ag oedh y cariad yn fawr, ar ir oedh ef yn i arwen yn ei gallon tu ag at i fam: Yr hwn gariad oeð vwch be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pob dealht, am i fod ef, yn neſaf at Dhuw, yn caru i fam yn fwyaf. Ir ydoedh triſtwch i gallo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ef wrth weled callo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> glwyfus i fam, yn fwy dolur idho na hoỻ boene r groes.</p>
            <p>Mae ỻawer o betheu yn gwneuthur dio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhefaint Criſt yn doſtach,<note place="margin">Marfol<g ref="char:EOLhyphen"/>eth Criſt yn doſt a pham.</note> na phei bai vn dyn aralh yn diodhef y fath farfolaeth: O ran y corph ag o ran yr enaid. Ny bu gorph yrioed, ag ni bydh byth mor dyner, ag mor fedhalaidh ag oeð corph Criſt. Canys pwy n bura fo r deunydh yn y corph, medhalaf fydh y corph: Nid oedh deunydh mewn vn dyn, mor bur ag oedh deunydh corph Criſt, wedy dhewis or gwaed puraf ynghorph yr Arglwydhes Fair. Wrth fod i gorph ef
<pb facs="tcp:181017:57"/>
mor fedhalaidh ag mor dener, ir oydh yn fwy o lawer i dholur ef, nag a fydhei dholur vn aralh yn y cyphelyb: Hefyd ir oydh y do<g ref="char:EOLhyphen"/>lur yn fawr anial, o ran nad oes man ar gorph dyn, lhei clyw dhyn dholur a merw<g ref="char:EOLhyphen"/>indod cyn doſted a chyn gynted, ag yn y dw<g ref="char:EOLhyphen"/>ylo ar traed, o ran fod cymeint o wythi n cyfwrdh yn y manneu hynny: Heb law hyn, mae marfoleth ar y groes yn greulon am i bydh yn hir heb farw. Marfoleth ani<g ref="char:EOLhyphen"/>ben ſy doſt, fe orfu torri coeſe r lhadron cyn meirw o honynt er i bod deir awr yngrhog.</p>
            <p>Mae hefyd achoſion yn gwneuthur dio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhefaint Criſt yn doſturys o ran yr enaid: Pen fo dyn yn diodhef dau dholur, mae r dolur mwyaf yn todhi r lheiaf, fel na bydh dyn yn gwybod dhim o dhiwrth y ỻeiaf, me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis pen fo r yfanoedh yn trwblio dyn, os brath ei fys yn tan, ni chlyw dhim dolur or dannedh, am fod lhoſcfa r tan yn todhi r do<g ref="char:EOLhyphen"/>lur aralh. Gwelwch nalh dyn ymwrando a dau dholur or vnwaith, o bydh vn yn doſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ach na r lhalh: Ond yr oedh enaid Criſt mor berphaith, ai fod yn clowed y dolur ỻe<g ref="char:EOLhyphen"/>iaf, cyſtal ar dolur mwyaf, yn gymeint er bod milioedh o amal dolurieu yn ei gorph ai enaid ef ar y groes, roydh ef yn dealht, yn ymrando, ag yn clowed y dolur lheiaf, a phob vn ar ei ben i ehuna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> or ỻeiaf ir mwy<g ref="char:EOLhyphen"/>af:
<pb n="36" facs="tcp:181017:57"/>
A hyn oedh yn gwneuthur i dholur ef yn doſtach na dolur neb aralh yn y cyphelyb. Mae r myrthyrwyr, pen font yn diodhef marfolaeth am ei phydh, yn cael lhawer o lywenydh a chwmphwrdh ynghanol i dol<g ref="char:EOLhyphen"/>urie, megis ir oedh rhai n myned i farfola<g ref="char:EOLhyphen"/>eth tan ganu, a Lawrens yn ceỻwer wrth froelto ar y marfor. Yr achos pam i roydh y ſeint yn lhywenu wrth feirw, yw, am i bod wrth farw yn medhwl i caant ar ol marw fyned yn y man cyn oeri r gwaed i lywenydh teyrnas nef, ai bod yn rhoi ſam<g ref="char:EOLhyphen"/>pwl wrth i marfolaeth i lawer i dhiodhef er mwyn i phyð: A lhawer o betheu mawr eri<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i mae r myrthyrwyr yn i fedhwl: Ag wrth hynny yn cael cwmphordh yn i dio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhefaint, ag yn enwedig mae Duw y pryd hynny yn danfon y fath rat idhint, ar fath nerth ag na bydh genthynt bris am dhioðef ar i cyrph: Ond ir oedh Criſt o bwrpas, i gael diodhef digon er mwyn dyn wedy cau r holh phyrdh i leſtyr dim cwnphwrdh ir enaid nag ir corph: Nid oydh ef yn cymeryd cwnphwrdh na ỻywenyð mewn dim. Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>ydh pob dyn a phob peth wedy dynnu o dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrtho ar alhe dw<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>m cwnphwrdh idho. Yn gymeint a bod y tad o r nef wedy gadel i faab heb dhim cwnphwrdh: A hyn i mae Criſt yn i dhangos wrth dhoydyd y lhyn
<pb facs="tcp:181017:58"/>
wrth i dad:<note place="margin">Matt. 27</note> 
               <hi>Fy nuw pam i gedewaiſt fi:</hi> hyn oedh am fod Duw wedy adel ef ynghanol pdb math ar dholuriae yn e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aid a chorph, heb dim cwnphwrdh yn dwad yw fedhwl ef, i dhwyn dim lhywenyd: Gadel a wnaeth ir enaid a r cnawd dhiodhef yn bur heb dhim yn attal y dolurie: Hyn a wnaeth idho ef chwſu gwaed wrth fedhwl am i dhiodhefa<g ref="char:EOLhyphen"/>int yn yr ardh. Pen oedh y ſaint drwy i rat ai nerth ef yn myned tan ganu i farw, pan fo r myrthyrwyr yn meirw ni alhan dhio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhef na mwy na lhai, nag i mae r gelyn yn yn i roi arnynt: Ag nid oys nemor o honynt na fydhent fodlon i dhiodhef lhai pei caent dhewis: Ond pan oedh Criſt yn diodhef, o ran i fod ef yn Dhuw holhalhuog, nid oedh malais y gelyn yn gaỻu rhoi dim arno mwy nag oedh ef fodhlon i dhiodhef: Hefyd roydh i gariad ef yn gymeint i dhyn, ai fod ef yn barod i dhiodhef can cymeint nag a dhiodhe<g ref="char:EOLhyphen"/>fodh, pei baſſei rhaid. Ni dhown i fyth o be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a dangos y cwbl ar ſy n perthyn i dhiodhe<g ref="char:EOLhyphen"/>faint Criſt, etto mi a dhangoſais beth ar y rhai pennaf, ag agorais lwybyr ir dyn du<g ref="char:EOLhyphen"/>wiol i chwilio chwaneg. Pwy bynnag a fe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhylio yn dhyfn ar y pethe a dhiodhefodh Criſt, oni bydh i gallon yn rhy galed, hi a fedhal haa, ie oni bydh yn glettach na r cer<g ref="char:EOLhyphen"/>rig, am fod y cerrig yn torri wrth i dhiodhe<g ref="char:EOLhyphen"/>fai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t
<pb n="37" facs="tcp:181017:58"/>
ef, y dhayar yn crynnu, yr haul yn tyw<g ref="char:EOLhyphen"/>yỻu, ag etto mae callo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dyn mor galed ag na fedhalaa wrth glywed ſon am dhiodhefaint Criſt. Ond nid oes rhyfedhod i lawer fod yn galedio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i callo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne, am nad ydynt yn meðwl vn amſer am dhiodhefaint eyn prynnwr. Pei bae<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t yn co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſydrio yr prophid ſy n dwad i<g ref="char:EOLhyphen"/>dhynt odhiwrth mefyrio ar y petheu hyn, nhwy a fydhent chwanoccach ir gwaith, os gwnaei gyflog mawr idhynt fod yn chwa<g ref="char:EOLhyphen"/>nnog.</p>
            <p>Mae vn doctor yn doydyd fod yn fwy pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phidiol i dhyn gar bron Duw fefyrio peth bob dydh ar dhiodhefaint Criſt,<note place="margin">Albert<g ref="char:EOLhyphen"/>us Mag<g ref="char:EOLhyphen"/>nus.</note> nag yw y gobrwydh er vmprydio bara a dwr bob gw<g ref="char:EOLhyphen"/>ener yn y flwydhyn, ie mwy am fedhwl am dhiodhefaint Criſt, nag am i ſcyrſio ai hw<g ref="char:EOLhyphen"/>ippio i hun bob gwener, yni for gwayd yn canlyn, ne yn fwy na doydyd yr holh laſſw<g ref="char:EOLhyphen"/>yre, a wnaeth Dafyd brophwyd. Or lheia hyn ſy dhigon diogel, nad oes gwaith weỻ i dhwyn dyn i bob rhinwedh dha, nag yw mefyrio ar dhiodhefaint Criſt. Am a dhan<g ref="char:EOLhyphen"/>goſais i or blaen ynghylch ordor a modh di<g ref="char:EOLhyphen"/>odhefaint Criſt, er nad yw r modh wedy dhangos yn yr Efenghil, megis i rhois i ar lawr, ag nid yw ſicur para foð i bu bob peth yn fanwl, etto mae n phydh yn rhoi cennad i ni wrth fefyrio, fedhwl y modh gwaetha
<pb facs="tcp:181017:59"/>
i galhom, am na alhwn fedhwl yn wae<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>h nag i bu. Am idho dhiodhe can mwy ag yn gann gwaeth, nag i galh vn dhyfeiſio a me<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl. Er darfod i mi yma fyned yn fyrr drwy r holh dhiodhefaint, etto ſawl a fynno fefyrio ar y pethe hyn beu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ydh, rhaid iðo gy<g ref="char:EOLhyphen"/>meryd ordor yn i waith, i gymeryd vn rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n bob dyð fel i bo i ſtad ai negeſſeu yn gobhyn.</p>
            <p>
               <note place="margin">Petheu ſy rhaid eu dyſcu yn ni odhefaint Criſt.</note>Hefyd nid yw hyn i gyd a rois ar law<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d i n dwyn ni i fedhwl beth a dhiodhefodh Criſt droſtom: ag wrth gonſydrio hynny e<g ref="char:EOLhyphen"/>yn bod nineu yn driſt, yn brudhaidh, ag me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis cwyno i Griſt y dolur a gafes. Fal i gw<g ref="char:EOLhyphen"/>elwch natur phrind phydhlon i wylo ag i gymeryd alar a thriſtwch, pan welo i phri<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d a nnwyl mewn dolur, caledi, a chyfyngdra: Yn yr vn modh i mae Criſt yn phrind phy<g ref="char:EOLhyphen"/>dhlonaf i ni yn edrych am i ni wylo, alaru, a thriſtau er i fwyn ef. Digon bychan o dal idho gael gynym wylo, a thoſturio, ag vch<g ref="char:EOLhyphen"/>eneidio, wrth fedhwl am i dhiodhefaint ef. Hyn i mae Criſt yn i edrych amda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o ar eyn dwylo ni: A hyn i mae n i gymeryd yn lhe tal a diolch mawr am i waith: ag am hyn i rhydh eilwaith i ni obrwydh mawr. Ag yn gymeint nad oes modh yn y byd i ni driſtau gyd a Chriſt, heb i ni n gynta wybod a me<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl beth a dhiodhefodh droſtom, am hyny i mae r cwbl a dhangoſeis hyd yn hyn, yn
<pb n="38" facs="tcp:181017:59"/>
gwaſneuthu i ch dwyn i dheaỻt beth a wn<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth Criſt er ych mwyn, ag felhy ich dwyn i driſtau gyd ag ef. Nid yw hynn ond vn prophid yw gael wrth fedhwl am dhiodhe<g ref="char:EOLhyphen"/>faint Criſt. Mae mwy o prophid a phrwyth yw gael wrth fedhwl am bob pwngc, heb law triſtau gyda Chriſt. Dau brophid ym<g ref="char:EOLhyphen"/>hlith lhawer a henwa i. Ymhob pwngc ar i boch yn medhwl amda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o, darpho i chwi we<g ref="char:EOLhyphen"/>led beth a dhiodhefodh Criſt, ag feỻy triſtau gyd ac ef.</p>
            <p>Cyn myned pelhach, ymhob pwngc me<g ref="char:EOLhyphen"/>dhyliwch, mae ch pechodae chwi a royſont a<g ref="char:EOLhyphen"/>chos i Criſt dhiodhe r cwbl, am na baſei ra<g ref="char:EOLhyphen"/>id i Griſt dhiodhef dim ond er mwyn talu dros bechode r holh fyd. Am hyny rhaid i chwi wrth fefyrio ar bob bwngc fedwl mae ch pechode chwi a wnaeth i Griſt dhiodhe r cwbl, ych pechode chwi ai hoeliodh ef ar y groes. Na thybygwch fod yn lhai r bai ar baych arnochi, o ran fod pechode rai creilh yn achoſiol idho dhiodhef, heb law ych pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chode chwi. Nid yw hyn yn gwneuthur ych bai chwi yn lhai. Oblegid mae cyfreith y dernes yn barnu dyn yn euog o farfoleth, er i fod yn vn o gant a r oedh yn lhadh y gwr, ag mor euog, a phet fai ef yn lhadh y gwr i hunan, heb vn yn i helpu. Feỻy chwitheu ydych mor euog o farwolaeth Criſt, ag mor
<pb facs="tcp:181017:60"/>
achoſiol idho dhiodhef, er bod rhai ereilh yn gyfrannol gyd a chwi, yn gyſoal a phet faſe r vn ond chwi yn peri idho dhiodhef. Hyn ſy dhigo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> o achos i beri i dhyn gaſau pechod, ag i fod yn ydifeiriol am a wnaeth, gyn ðar<g ref="char:EOLhyphen"/>fod yw bechode ef beri i griſt dhiodhef mar<g ref="char:EOLhyphen"/>foleth. Wrth hyn pan bo ch di n mefyrio ar dhiodhefaint Criſt, ag yn gweled yn dy fe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl megis ir oeð y gelynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn dala Criſt, yn i rwmmo, yn i gyhudho, yn i gernodio, yn i ſcyrſio at hwippio, ag yn poyri yn i wy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb, medhwl yn dhieu dhiogel, o rann dy fod yn bechadur, dy fod ditheu yn i plith, wedy cyſylhtu gida nhwy ya erbyn Criſt. Am i gelhy di dhoydyd yn wir fod dy becho<g ref="char:EOLhyphen"/>de di yn cyhudho Criſt, fod dy anlhyfodreth di yn i rwmmof, dy dhygofaint yn i hwip<g ref="char:EOLhyphen"/>pio, dy hurtrwydh ath ormodh hyder yn i gernodio, dy falchder yn i goroni a drain, dy goegni ath oferedh mewn dilhad yn rhoi r wiſc bwrpwl amdano ef, dy frynti ath od<g ref="char:EOLhyphen"/>ineb yn poyri yn i wyneb, dy felyſfwyd yn rhoi idho fuſtyl a fineger: Yn y diwedh dy anufudhdra di a hoeliodh i draed ai dhwylo f ar y groes. Yma i dangoſais i chwi y modh i gelhwch fefyrio ar ych pechodeu, wrth fe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl am dhiodhefaint Criſt, ag felhy dyſcu i caſhau.</p>
            <p>Yr ail peth a adhewais dha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gos yw r moð
<pb n="39" facs="tcp:181017:60"/>
ſy chwi dhyſcu rhinwedhe da, wrth fefyrio ar dhiodhefaint Criſt. Nid yw holh fuchedh Criſt ond megis gardh yn lhawn lhyſeuw<g ref="char:EOLhyphen"/>edh teg, hyn yw yn lhawn ſampleu o rin<g ref="char:EOLhyphen"/>wedheu da, yn enwedic mae ei dhiod hefai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ef yn ỻawn o bob ſample da i ni canlyn. Ni dhown i o ben a dangos yr hoỻ rinwedhe da ſy yw dyſcu yn i dhiodhefaint: o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d y rhai pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>naf mi ai henwaf. Ni alhwn dhyſcu fod yn dhifalch, ag ymoſtwng i bawb, wrth fedh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl fod mab Duw yn fodlo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i gymeryd i dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtyru ai amherchi: yn gymei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t a bod yn wiw gyntho adel idhynt gyfri Barrabas yn weỻ nag ef, a bod yn fodlon i dhiodhef ar y groes rhwng dau leidr, fel pet faſei yn ben ag yn gapten ar yr hoỻ ladron. Diodhefgar oydh dros ben ymhlith milioedh o gamme a pho<g ref="char:EOLhyphen"/>ene. Roydh ef hefyd yn ỻawn hyder a chryf<g ref="char:EOLhyphen"/>dwr ſprydol, gyn i fod yn i ophrymu i hun<g ref="char:EOLhyphen"/>an mor wyỻyſgar i dhwylo i elynion, i dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>odhe r poene mwyaf ag a dhiodhefed erioed yn y byd yma. Hefyd i roi i ni ſampl, na throm yn ol, wedy dechre daioni, ef aeth rhagdho drwy dhiodhe hyd at farfoleth ar y groes: a chyn peidio faeth hyd yn vphern i dhiweðu r gwaith. Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſydrwych i gariad p<g ref="char:EOLhyphen"/>phaith ef yn paſſio pob deaỻt, a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fod yn wiw gyntho ðioðe marwoleth dros bechode r hoỻ fyd, i roi bowyd dragwydhol, nid yn vnig
<pb facs="tcp:181017:61" rendition="simple:additions"/>
yw a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>wyleid o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d hefyd yw i elynion, ie hefyd ir gwyr a dowalhtodh i waed be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>digedig ef. Conſydrwch y drugaredh, am gymeryd pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chode a dyledion yr holh fyd arno i hunan, a gwneuthur iawn amdanynt, megis pei ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent yn bechode idho ef. Conſydrwch i vf<g ref="char:EOLhyphen"/>udhdra tu ag at i dad, ir hwn i bu ef vfudh hyd a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gheu, ie hyd a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gheu r groes: ag yn arw<g ref="char:EOLhyphen"/>yth oi vfudhdra, yn y diwedh, ef a bwyſodh i be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tu ar ỻawr dan ophrymu yw dad i enaid be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>digedig: i roi i ni ar ðeaỻt, i fod y pryd hy<g ref="char:EOLhyphen"/>ny yn diwedhu i waith vfudhgar. Conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>drwch hefyd i howdhgarwch ef yn diodhef pob peth, yn gadel idhynt fyned ag ef me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis dafad at y cigydh, ag megis oen heb frefu dan law r cneifiwr.</p>
            <p>Merciwch hefyd mor dhiſtaw ydoedh ym<g ref="char:EOLhyphen"/>hlith cymeint o gelwydheu ag o dyſtiolay<g ref="char:EOLhyphen"/>the pheilſion: etto roedh ef mor dhiſtaw a bod yr yſtus ai condemniodh yn rhyfedhu aỻu o honno fod mor dhiſtaw. Hefyd o my<g ref="char:EOLhyphen"/>nnwchi dhyſcu gaſau r byd ai holh oferedh, megys gorchafieth coweth, a phleſer bydol, nid oes ỻe welh i ðyſcu hyn i gyd, nag wrth edrych ar Griſt ar y groes mor dhiyſtyr, mor boe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ys, ag mor noeth. Yn gymeint nad oeð gyntho vn gwely i orfedh, ond y groes, nid oedh vn gluſtog dan i ben ond y goron dhrain, nid oedh na melyſfwyd, na diod fel<g ref="char:EOLhyphen"/>ys,
<pb n="40" facs="tcp:181017:61"/>
o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d fineger a buſtyl, nid oedh vn dyn yw gonphwrdof, ond y cnafied oedh yn i wat<g ref="char:EOLhyphen"/>tor, ag yn yſcwyd i pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne arno da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dhoydyd, <hi>Phei honot.</hi> Am hyn nid oes le gweỻ i dhy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcu pob rhinwedh dha, na mefyrio ar dhio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhefaint Criſt.<note place="margin">Pedwar peth yw fe dhwl yn ni odhefaint Criſt.</note> Y rhinwedheu hyn a eỻwch i hela wrth fefyrio ar bob pwngc or diodhe<g ref="char:EOLhyphen"/>faint.</p>
            <p>Hefyd ymhob pwngc chwi elhwch fedh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl y pedwar peth hyn, i gael o honoch we<g ref="char:EOLhyphen"/>led y gwreidhin, i wneuthur i chwi rhyfc<g ref="char:EOLhyphen"/>dhu mwy ar y gwaith, a charu a moliannu Duw am y gorchwyl. Am hyn ymhob pw<g ref="char:EOLhyphen"/>ngc mefyriwch pwy ſy n diodhef, yr ail, beth i mae n u ðiodhef, y trydydh, dros pwy i mae n diodhef, y pedw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rydh, am bara ach<g ref="char:EOLhyphen"/>os i dioðefodh. Os ſefwch e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nyd ar bob vn or pedwar peth hyn, a-mefyrio arnynt ymhob pwngc, chwi a gewch dhigon o achos i garu Duw, ag i rhyfodhu ar i waith.</p>
            <p>Y peth cyntaf yw, Pwy ſy n diodh ef. Sefwch yma beth a meðyliwch mae Duw or nef hoỻaỻuog, creadwr nef a dayar, Em<g ref="char:EOLhyphen"/>herodr yr holh fyd, goleuni yr Angylion: Hwn ſy n diodhef hyn i gyd: Hwn er y gry<g ref="char:EOLhyphen"/>fed ſy n crio yn y preſeb, hwn er i gwthocc<g ref="char:EOLhyphen"/>ed ſy n noeth ar y groes, Duw ſy n cael i whippio, Duw ſy n cael poyri yn i wyneb, Duw ſy n marw ar y groes.</p>
            <p>
               <pb facs="tcp:181017:62"/>Yr ail cweſtiwn oedh, beth i mae n i dhio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhef, hyny i gyd ag a clowſoch i hennwi or blaen yn i enaid ai gorph, a cha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n mwy nag a alh callon dyn fedhwl, am na bu ag ny bydh yn y byd hyn mor fath dholur ag a dhug ef yn i enaid ai gorph.</p>
            <p>Y trydydh cweſtiwn, dros pwy i diodh<g ref="char:EOLhyphen"/>efodh, nid dros Angylion nag Archangelio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ond dros bechadur o dhyn: Nid yw r holh fyd o faint garbron Duw ond megis gwr<g ref="char:EOLhyphen"/>einyn yn ỻaw dyn. Hefyd nid yw pob peth yn y byd ond megis darn or gwreinyn hyn. Wrth hyn nid yw dyn wrth Dhuw ond megis yn brin y ganfed ran i wreinyn, peth diphrwyth brwnt diſulw, diphaith, gwaeth na dim o ran i bechodau: dros y coegyn hynn i bu Dhuw farw.</p>
            <p>Y pedwerydh cweſtiwn oedh, pam i dio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhefodh Criſt. Yn wir nid oedh vn achos o ran i hun nag o ran dyn. O ran Duw nid oedh vn achos prophidiol, am nad oedh dim daioni yn dwad i Dhuw, na dim prophid o ran diodhef droſſom, am nad oedh arno ef eiſieu dim. Hefyd o rann dyn nid oedh vn achos yn heuðu r cariad hyn ar law Duw. Ie i rydym cyn beỻed odhiwrth heudhu dai<g ref="char:EOLhyphen"/>oni, a bod yn pechodeu yn heudhu dig a gla<g ref="char:EOLhyphen"/>naſtra tragowydh. Wrth hyn nid oes ach<g ref="char:EOLhyphen"/>os yn y byd yn peri i Griſt dhiodhef, o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d i fa<g ref="char:EOLhyphen"/>wr
<pb n="41" facs="tcp:181017:62" rendition="simple:additions"/>
gariad ai drugaredh tu ag at dhyn, heb neudhu dim, am i fod yn waſtod yn elyn i Dhuw. Y cariad ar trugaredh mawr hyn a dynnodh Dhuw i lawr or nef, ag a bar<g ref="char:EOLhyphen"/>odh idho gymeryd gnawd dyn amdano, a diodhe r loes angheu ar y groes, i dhwyn dyn o dhyfndwr vphern i lywenydh ternes nef. Dyma r achos yn u<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ig a wnaeth i Griſt dhiodhef. Pwy bynnag a ſafo ar y pedwar peth hyn wrth fefyrio ar dhioðefaint Criſt, nid oes fodh na ynnyn hyn dan a gwres ca<g ref="char:EOLhyphen"/>riad tu ag at Dhuw yn ei gallon ef. Hyn i gyd yngylch diodhefaint Criſt yn perthyni n pwrpas cynta ni: lhe i roydhem yn gadho rhoi ar lawr achoſion i beri i ni garu Duw yn fwy na dim, a rhoi diolch idho yn wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtod am i fawr dhaioni yn ſprydol ag yn gor phorol. Y daioni cyntaf ydoedh eyn gwne<g ref="char:EOLhyphen"/>uthur ni, yr ail oedh fwy, am idho yn pryn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu ni. Hyn a fu drwy dhiodhef marfoleth droſom. Etto ni dharfu i ni a phrwyth dio<g ref="char:EOLhyphen"/>dhefaint Criſt. Mae diodhefaint Criſt me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis eli a me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>iginieth i bod clwy a dolur ſpry dol, hyn yw pechodae: Megis mynydh yn lhawn lhyſeu i iachau pob dolur yw diodhe<g ref="char:EOLhyphen"/>faint Griſt. Yn awr ni bydh dyn welh er bod medhiginieth yw dholur ef, oni cheiph roi peth eli ar y ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſy glwyfys a dolurys.<note place="margin">Achoſiou i garu Cri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſt, am eyn gwneuthur yn gyfran<g ref="char:EOLhyphen"/>nol oi dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>odhefaint ef.</note>
            </p>
            <p>Para les i mi er bod eli ar werth yn ỻun<g ref="char:EOLhyphen"/>dein
<pb facs="tcp:181017:63"/>
a wna yn iach bob dolur, a mi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>neu heb gael dim o hono: yn yr vn modh, er bod di<g ref="char:EOLhyphen"/>odhefaint Criſt yn eli gwrythfawr: etto ni wna les i mi, ony chaf mewn lhwy neu ar flaen cylhelh gymeryd peth o hono ai roi ar y mann dolurys. Wrth hyn mae i ni achos i dhiolch i Dhuw, nid yn vnig am wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur i ni yr eli cyphredi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hyn ar fynydh Cal<g ref="char:EOLhyphen"/>fari, ond heſyd rhaid i ni dhiolch, am idho roi ỻwyed o hwn i bob vn o honom, am idho weithio r modh, i ni gael rhoi r eli ar y ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n dolurys. Chwi a wdhoch, er bod yr eli hyn mor heleth ag mor phrwythlo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ai fod yn abal i wneuthur yn iach hoỻ bechode r byd a fu, y ſyð, ag a fyð, hyd ðydh y farn: ie pei bai fil o fydoeð cymeint a hwn, digo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a fyðei vn def<g ref="char:EOLhyphen"/>nyn o waed Criſt i dalu r iawn am holh be<g ref="char:EOLhyphen"/>chode r miliodh o fydeu. Wrth hyn rhy ði<g ref="char:EOLhyphen"/>gonol yw holh waed Criſt i bechode r holh fyd. Etto er hyn chwi welwch fod lhawer o naſiwneu a matheu ar bobl cyn ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>i Criſt, yn byw ag yn meirw mewn pechodeu, heb glowed ſon yrioyd am Griſt. Ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nys er bod yr eli hyn mor nerthol, ai fod yn glanhau cyn geni Criſt, y ſawl a gredei i doei Griſt ir byd: etto nid oedh vn ymyſc cann mil yn credu i doei Griſt. Felhy mae wedy i Griſt dhwad; mae mil heb gredu am vn ſy n cre<g ref="char:EOLhyphen"/>du, a phawb ſy heb gredu mae n golhedic.
<pb n="42" facs="tcp:181017:63" rendition="simple:additions"/>
Belhach mer ciwch fod mil filioedh drwy r holh fyd yrw ran yn fyw heb fod yn griſtno<g ref="char:EOLhyphen"/>gion, heb gael bedydh: Canys bedydh yw r ỻwyeid gynta ſy n gwneuthur dyn yn iach:</p>
            <p>Duw ſy n rhoi r gras i gredu, a Duw ſy n choi r bedydh. Gwybydhwch nad oes vn yn griſtion drwy r hoỻ fyd am fil ſy heb fod. Wrth hyn ir ydych yn rhwmmedig i garu Duw ag i dhiolch idho yn fawr am ych de<g ref="char:EOLhyphen"/>wis chwi, a choi rhad i chwi gredu, a modh i gael bedydh ymhlith milioedh a aeth, ag a eiph i vphern o eiſie bedydh: heb fod achos i Dhuw ych dewis chwi, mwy nag vn o rhai colhedig: Ie peth ſy fwy, ỻawer o rhai coỻedig, pei baſent yn gael bedydh, a faſent gwelh nag ydychi. Pei bay fil o ladron yn yr vn carchar, wedy cael barn marfoleth am ladratta yn erbyn cyfreth y deyrnes mae r farn wedi paſſio yn erbyn y cwbl, heb vn yn gadwedig: ar ol y farn i daw r brenhin ir carchar, ag a edrych arnynt i gyd: yn y di<g ref="char:EOLhyphen"/>wedh ef a rydh bardwn ir dyn gwaethaf yn y carchar, ag a adewiph grogi r lheilh i gyd. Para fodh i galh y dyn hyn dhiolch ir bren<g ref="char:EOLhyphen"/>hyn, am i fowyd, i gadw ef ymyſc mil rhag marw, ag yntef yn heudhu gwaeth na neb. Ni dherfydh idho na nos na dyð dalu diolch yn eheleth. Can mwy diolchgar i dylechi fod, am i Dhuw ymhlith, nid mil, ond mil
<pb facs="tcp:181017:64"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb n="42" facs="tcp:181017:64" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:65" rendition="simple:additions"/>
filiodh, ych dewis chwi yn griſtion, a chw<g ref="char:EOLhyphen"/>itheu yn heudhu gwaeth nag vn. Gwybyð<g ref="char:EOLhyphen"/>wch fod mil filioedh o blant bychein yn v<g ref="char:EOLhyphen"/>phern, heb obaith trugaredh, heb fedhwl dim drwg erioed, ag etto yn golhedig, am na chowſont fedydh i lanhau pechod a gow<g ref="char:EOLhyphen"/>ſont odhiwrth Adha. Rhaid i chwi adhef ych bod yn gann gwaeth na rhain i gyd. Hefyd mae milioeð o rai he<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn vphern heb vn pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chod ond vn medhwl byrr bach: etto chwi a wnaethoch bechodeu mawr alhan o rifedi: Ag etto rydych mywn modh i ochel vphern. Chwi a gowſoch bardwn am y cwbl drwy gyphes: Er bod milioedh yn vphern heb wneuthur y ganfed ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n o ch drygioni chwi. Gwelwch ych bod yn debig ir dyn gwae<g ref="char:EOLhyphen"/>thaf or mil a bardynodh y brenhin yn y car<g ref="char:EOLhyphen"/>char: Ie rydych, yn fwy rhwymedig i dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>olch i Dhuw, nag oedh hwnnw i r bre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>hin. Y dyn a gafodh bardwn oedh vn ymyſc mil, chwi a gowſoch bardwn er ych bod yn vn ymyſc mil o filioedh heb rifedi. Hefyd nid oedh y dyn ar law r bre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>hin yn cael ond par<g ref="char:EOLhyphen"/>dwn rhag marfoleth ny phery ond ennyd awr. Hefyd ny chafos ond oedi marfoleth, am orfod idho yn y diwedh farw drwy fawr boen yn i wely. Ond rydych chi wedi cael pardwn am farfoleth dragwydhol, oðiwrth boenae vphern, ie ach cadw byth rhac myn<g ref="char:EOLhyphen"/>ed
<pb n="43" facs="tcp:181017:65"/>
yno, os mynnwch ych hunei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Ie, heb law hyn, nyd oedh y brenhin daearol ond rhoi r dyn ei fowyd, a gadel idho ymdaro am beth i fyw fal i mynnei, gadel idho gardotta i ge<g ref="char:EOLhyphen"/>iſio bwyd: Ond mae Duw wedy ch tynnu chwi o vphern a ch gwneuthur yn etifedh idho yn heyrnes nef, os mynnwch gadw ych etifedhieth. Ny elhwch fyth fedhwl fa<g ref="char:EOLhyphen"/>int i dylech garn Duw am y daioni hyn. Dyma r pardwn cyntaf a gowſoch.</p>
            <p>Er y daioni yma i gyd a gowſoch wrth y pardwn cyntaf yn ych bedydh, chwi a lhy<g ref="char:EOLhyphen"/>ghaſoch y cwbl yn angho: chwi aethoch yn fradwyr i Dhuw eilwaith, chwi aethoch dros y gorlan, chwi a dorraſoch y gedhewid a wnaethoch yn ych bedyð wrth gael y par<g ref="char:EOLhyphen"/>dwn cyntaf. Beth, medhwch, a dhoede r brenhin dayarol wrth y dyn drwg a gowſet gynne i gadw rhag i grogi, ef yn vnig yn cael i fowyd ymhlith mil, beth a ðoydei wr<g ref="char:EOLhyphen"/>tho, pei cae i weled eilwaith yngharchar a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> wneuthur nid ỻedrad, o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d traeturieth a brad<g ref="char:EOLhyphen"/>ynieth yn erbyn y bre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>hi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a royſei iðo bardwn o r blae<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ag yntef yn waethaf ymhlith mil. Yma i dangoſe r brenhin dayarol i fod yn dhayarol, yno yr edrychei yn phyrnig ag yn lhym ar y dyn, ag a dynghei fawr lyfeu na fadheuei idho mwyach, ag a dhangoſei gar<g ref="char:EOLhyphen"/>bron yr holh deyrnes fel y pyrdynaſei y ỻei<g ref="char:EOLhyphen"/>dir
<pb facs="tcp:181017:66" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb n="43" facs="tcp:181017:66"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:67" rendition="simple:additions"/>
o r blan, ag ynawr am i fod yn dra<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> wedy torri cyfreith eilwaith, ef ai rydh i f<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> rw mewn rhyw fodh creulon, am fod yn fy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> chan idho gael i grogi. Hyn a wnae r brnhin dayarol, ond cann mwy o dhig a choſbedig<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> eth ir ydychi yn i heudhu am ych ail draetu<g ref="char:EOLhyphen"/>rieth i r brenhin nefol, nid oedh y lhalh ond dyn, mae hwn yn dhyn ag yn Dhuw: yn yr ail pardwn yma merciwch y rhyfedi ſy <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> heudhu marwolaeth dragowyð. Nid aw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> alhan or ynys fechan hon: Mae miloedh o Hereticieid yn lhoygr heb gredu n iawn, mae milioedh ereilh o darnwyr yn credu, ag etto heb ymadel ar byd, a r brynti: Y rha<g ref="char:EOLhyphen"/>in i gyd a gowſont fedydh, nhwy a gowſont y pardwn cyntaf: etto nhwy a dorraſont cy<g ref="char:EOLhyphen"/>freith eilwaith: vn or hain ydy chwitheu, gwedy ch bedydh chwi a fuoch yn nailh ai heredic, ai n dharnwr, yn gwneuthur lha<g ref="char:EOLhyphen"/>wer o bechodeu dros igen neu bedair ar hi<g ref="char:EOLhyphen"/>gein o flynydhoedh, ne fwy. Etto ymhlith yr ail draeturieid hyn, er bod o honynt fili<g ref="char:EOLhyphen"/>oedh wedy myned yn barod i vphern, a mil<g ref="char:EOLhyphen"/>ioedh ereilh i fyned ar i hol: rydychi gwedi cael ail bardwn ymhlith y rhain i gyd. Er bod milioedh o rhain yn ỻai eu pechodeu na chwi, a phei baſei y rhai o honynt ar aeth i vphern, neu pei bai lawer ohonynt a r ſy n fyw, yn cael y gwybodeth ar gras a gowſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ochi,
<pb n="44" facs="tcp:181017:67" rendition="simple:additions"/>
nhwy a faſent gann gwelh criſtnogio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nag ydychi. Chwi elhwch yma yn ych me<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl ych cwmpario i r ail traytur yn erbyn brenhin dayarol. Gwelwch dyma chwi ym<g ref="char:EOLhyphen"/>yſc milioedh wedy cael yr ail pardwn, hyn oedh drwy r gyphes gyntaf a wnaythoch ar ol ych bedyð. Mae mwy na hyn o ras etto.</p>
            <p>Wedy cael yr ail pardwn, pechu a wna<g ref="char:EOLhyphen"/>ethoch beunydh. Er ych bod yn gatholic, we<g ref="char:EOLhyphen"/>dy ymwrthod ach holh dhrigioni yr eilwed waith: am bob pechod marwol a wnaeth<g ref="char:EOLhyphen"/>och, ag a gowſoch ſadheuint am danynt drwy gyphes ag ydifeirwch, cymeint o rif<g ref="char:EOLhyphen"/>edi o weithieu i darfu i chwi heudhu vph<g ref="char:EOLhyphen"/>ern, ag etto pardwn a gowſoch bob gwaith. Am hyny od ydych yrowran heb fod ych cy<g ref="char:EOLhyphen"/>dwybod yn ych cyhudho drwy ch bod mewn pechod marwol, rhowch dhielch i Dhuw am i ras ai drugaredh, am idho fadhe i chwi cyn fynyched, ag yrowran od ydych alhan o bechod marwol, rhowch gymeint aralh o ði<g ref="char:EOLhyphen"/>olch, idho am ych cadw rhag pechod yn wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtod.</p>
            <p>Canys cymeint achos i dhiolch am eyn cadw rhag pechod, ag yw r achos i dhiolch am fadhe r hen bechodeu. O blegid oni bay i ras ef, ni bndhei vn heb bechod marwel. Ond cymeint diolch genych i r dyn a fo yn ych cynhal rhag cwympo ir tan, gyn ych
<pb facs="tcp:181017:68" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb n="44" facs="tcp:181017:68" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:69"/>
bod yn ſefylh vwch ben y tan, ag mor wan ag na elhwch ſefylh heb vn i bwyſo arno, ag a fudhei genych o dhiolch i vn ach tynnei alhan or tan. Yn yr vn modh mae cymeint cariad a diolch i Dhuw am eyn cadw rhag pechod, ag yw r cariad ar diolch am yn tyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu or pechod: Am yn cadw o vphern cyſdal ag am yn tynnu ni o vphern. Hefyd (megis i doydais) rhinwedheu a ſacrafenneu r egl<g ref="char:EOLhyphen"/>wys yw megis lhwyei i ni yfed neu i fwy<g ref="char:EOLhyphen"/>tta r feneginieth fawr, ar ſy n dyfod o yſtl<g ref="char:EOLhyphen"/>ys Criſt ar y groes. Ymhob vn or ſacrafen<g ref="char:EOLhyphen"/>neu hyn ir ydym yn cael rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n o r eli gwer<g ref="char:EOLhyphen"/>thfawr. Saith ſydh o honynt i gyd: Bedyð a chyphes chwi ai clowſoch: Y pennaf ar go<g ref="char:EOLhyphen"/>reu chwi elhwch i gael beunydh: <hi>Corph a gwaed yn harglwydh ni.</hi>
            </p>
            <p>Dyma arwydh cariad yn paſſio pob arw<g ref="char:EOLhyphen"/>ydh. Wedy idho dhiodhef marfoleth dros dhyn, ai dynnu o vphern, a chodi o r bedh, roydh yn rhaid idho fyned i r nef at i dad: etto roedh yn anhodh gyntho ymado a dyn, rhag maint oedh i gariad idho. Drwy reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>wm naturiol, nid oedh welh a wnelei i ad<g ref="char:EOLhyphen"/>el arwydh ar i ol, ond ceiſio paintwr i wne<g ref="char:EOLhyphen"/>uthur i lun yn debyccaf i galhei i wyneb Criſt, a gadel i dhyn edrych ar y lhyn yn ỻe Criſt. Ny alhe ſynnwyr fydol fyned beỻach hyn. Etto nid oedh hyn yn bodloni cariad
<pb n="45" facs="tcp:181017:69"/>
Criſt. Am hyny i dyfeiſiodh fodh i fyned at i dad, ag i dario yn gwbl yn dhuw ag yn dhyn yn eyn myſc ni. Dyma wyrtheu mawr, dy<g ref="char:EOLhyphen"/>ma gariad heb feſur. Ie nid oedh dhigon gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ntho fod yn trigo yn eyn plith yn gorphorol, o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d o wir gariad rhaid idho yn cuſſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>u, ymw<g ref="char:EOLhyphen"/>aſcu a ni: Etto nid yw hyn dhigon, ond fe fy n fod yn vn corph a ni, yn vn cnawd, drwy entrio i n corph ni, ag yno aros yn waſtod. Gwelwch faint yw r cariad hyn. Pen fydh<g ref="char:EOLhyphen"/>och yn cymuno corph ych Arglwydh, chwi e<g ref="char:EOLhyphen"/>ỻwch fefyrio y ỻynn: Dyma hoỻ le<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>did a dai<g ref="char:EOLhyphen"/>oni r byd yn entrio i holh frynti a drygioni r byd, gwreinin bach yn derbyn duw, pridh a lhudw yn cynhwys Creawdwr nef a dayar. Mae r lhe bryntaf ar lhe cyfyngha ar y dha<g ref="char:EOLhyphen"/>ear yn cynnwys yrhwyn ny alh holh hengd<g ref="char:EOLhyphen"/>wr y nef i gynnwys. Oh gariad heb feſur, oh drigaredh anfeidrol, oh ymoſtyghiad heb gymar.</p>
            <p>I dorri hynn mewn dau air, mefyriwch heb law a glowſoch, ych bod yn cael ỻawer o dhirgelio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gyn Dhuw: hyn yw er ych bod yn dynabod, ag yn copha lhawer o dhaioni ſpry<g ref="char:EOLhyphen"/>dol a chorphorol ar a gowſoch gyn Dhuw: Etto rhaid o aðe ych bod yn cael ỻawer o ða<g ref="char:EOLhyphen"/>io<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>i gyntho yn ſprydol ag yn gorphorol, ar na wdhochi dhim oðiwrthyn, ond Duw i hun, ag ef ach cadwodh rhag mil o beryglon ſpry<g ref="char:EOLunhyphen"/>dol
<pb facs="tcp:181017:70" rendition="simple:additions"/>
a chorphorol, ar na wdhoch vn o honyn. Wrth hyn dyna chwi wedi diolch am bob peth yn heleth, heb adel dim heb gopha.</p>
            <p>Beỻach i dhiwedhu hyn i gid, ag i gyſylhtu r dechre ar diwedh, gwelwch fod achos ma<g ref="char:EOLhyphen"/>wr i garu Duw yn fwy na dim, am idho ði<g ref="char:EOLhyphen"/>odhe marwoleth droſom.</p>
            <p>Pei baech wedy gwneuthur traeturieth yn erbyn brenhin dayarol, ar gyfreith yn ych barnu i farw: yna pei bay vn mab y bre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>hin yn deiſyf ar i dad ych pardynu, ag wrth i air ef chwi a gaech ych pardwn: chwi a de<g ref="char:EOLhyphen"/>bygech ych bod byth yn rhwymedig i garu mab y bre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>hin, ag i dhiolch idho dhydh a nos. Ond pei bay r brenhin heb fadheu i chwi, ar air i fab, ond drwy dhiodhef or mab y farfo<g ref="char:EOLhyphen"/>leth or greulonaf ar elhyd i defeiſio er ych mwyn chwi, yna ni bydhei gynych obaith cael pardwn, o rann fod yn amheſſibl i fab y brenhin ych garu n gymeint, ag i bydhei farw droſſoch, i adel i chwi fyw. Ag o bydh<g ref="char:EOLhyphen"/>ei fab y brenhin yn dwyn cymeint cariad i chwi, a marw er ych mwyn: ni dherfydhei fyth ir hoỻ fyd rhyfedhu maintioleth a nerth y cariad hyn. Ond am danochi, ni chyſgech na nos na dydh, ond medhwl para fodh i ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lhech d<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>lu pwyth ag echwyn am gymeint o gariad: rhy fychan a fydhei genych farw fil o weithie u dros fab y brenhin. Er hyn i gyd
<pb n="46" facs="tcp:181017:70"/>
cann mwy rhwmmedig ydych i Griſt, am farw droſoch, am na fydhei mab y brenhin dayarol, ond dyn o r vn fettel a chwitheu, pridh a lhudw: Ond nid yw Criſt yn vnig yn fab i frenhin, ond hefyd yn frenhin ar nef a dayar, yn Dhuw holhalhuog, cyſdal ai dad o rann Dhuw. Hefyd, nid yw r brenhin da<g ref="char:EOLhyphen"/>earol ond ych tynnu odhiwrth farfoleth ni phery ond vn enhyd awr, ag etto nid ydyw ond oedi r amſer, am i bydh rhaid i chwi fa<g ref="char:EOLhyphen"/>rw yn y diwedh or ỻeiaf yn ych gwely. Am na lh vn brenhin gadw dyn heb farw byth. Ond i mae Criſt drwy i farwoleth yn ych dwyn o vphern, lhe i mae marfoleth drag<g ref="char:EOLhyphen"/>wydhol, ag etto heb gael marw: Ag yn ych tynnu odhyno yn ſiwr, o ni bydh ar ych bai chwi. Wrth hyn, yn gymei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ag i mae Duw yn welh na dyn, a thynnu dyn o vphern, ỻe i mae marfoleth dragwydhol, yn weỻ ag yn fwy, nag oedi dros amſer byrr farfoleth fy<g ref="char:EOLhyphen"/>dol: Yn gymeint a hyn yn heleth ir ydych yn rhwmedig i dhiolch i Griſt, ag i garu ef yn fwy na mab brenhin dayarol, a fydhei fa<g ref="char:EOLhyphen"/>rw droſoch.</p>
            <p>Wrth hyn nid oys achos yn peri i ni garu dynion bydol yny byd, nad yw r vn achos yn ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n mwy i n de<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>u ni i garu Duw. Mwy<g ref="char:EOLhyphen"/>a cariad ar y dhaear o gariad naturiol, yw cariad carennydh a chyfathrach. Dyna r ga<g ref="char:EOLhyphen"/>re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <pb facs="tcp:181017:71" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb n="46" facs="tcp:181017:71" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:72"/>
rennydh neſa: tad a mam, a brawd.</p>
            <p>Mae Duw yn dad i ni: Ef yn gwbl a wna<g ref="char:EOLhyphen"/>eth y rhan oreu, hyn yw r enaid: ef hefyd a wnaeth y corph, ai holh aylodeu, ond cael o honom ronyn bach o dheunydh o gig lhym<g ref="char:EOLhyphen"/>rig brwnt gyn eyn tad a n mam, i wneuth<g ref="char:EOLhyphen"/>ur y corph: Ag etto ni alhaſſent hwy roi cy<g ref="char:EOLhyphen"/>meint a hyn, ond drwy help Duw. Ag etto gwelwch faint yw n cariad i n tadeu ag i n mameu am y tippin cig amrwd a gowſom odhiwrthynt, a hyny drwy nerth Duw. Od awn i gompario y tad cnowdol i r tad or nef, nid yw r tad dayarol yn heudhu henw tad. Hyn y mae Criſt yn i dhangos wrth ðo<g ref="char:EOLhyphen"/>ydyd:<note place="margin">Matt. 23.</note> 
               <hi>Na cheiſiwch he<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>wi vn tad ar y dhaear, am nad oys i chwi vn tad ond vn, a hwnnw yn y nef.</hi> Hefyd am gariad mam yw phla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t mawr yn wir yw cariad y fam i r plant, et<g ref="char:EOLhyphen"/>to ny ni glowſom fod mameu wrth newyn yn lhadh i plant, ag yn i bwytta, ny chlowſ<g ref="char:EOLhyphen"/>om fod vn fam yn i lhadh i hunan i borthi ei phlant: ond Criſt ai ophrymodh i hunan ar y groes i farw er eyn mwyn ni. A chwedy i ladh, mae n eyn porthi ni ai gic ai waed yn yr Aberth. Dyna fe yn weỻ tad a mam, nag a alh fod ar y dhayar. Hefyd mae yn frawd i ni, am idho gymeryd cnawd dyn amdano, ag nyd yw ef yn gwadu m o r gare<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nydh: am idho alw i dhiſcyblion yn frodyr idho: <hi>doyd<g ref="char:EOLhyphen"/>wch</hi>
               <pb n="47" facs="tcp:181017:72"/>
(medh ef) <hi>i m brodur am fyned i Gale<g ref="char:EOLhyphen"/>li.</hi> Hefyd mae priodas rhynghom ag ef,<note place="margin">Mat. ult.</note> yn y bedydh i mae r gred, yno ir ydym yn gadho ymwrthod ar Cythrel ai hoỻ weithredoedh, a glynu n gwbl wrth Griſt, fal i mae r wr<g ref="char:EOLhyphen"/>aig yn gatho glynu wrth i gwr, a gwrthod pawb aralh.<note place="margin">Cantic. Cantic.</note> Ag i mae Duw mywn cant o leoedh yn yr ſcrythur lan, yn galw enaid dyn yn wraig briod iðo. Nyd oes gyfathrach nes i r wraig nai gwr priod. Canys er i fw<g ref="char:EOLhyphen"/>yn ef i mae n caru i hoỻ gereint ef, feỻy rha<g ref="char:EOLhyphen"/>id i nineu garu Duw fel eyn gwr priod, yn fwy na neb, a phawb aralh o ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n cyfathrach er i fwyn ef. Ag yma i terfyna hyn o fatter.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>*Y pedwerydh pennod ynghylch ternes nef.</head>
            <p>
               <hi>CYMEINT</hi> a glowſoch hyd yn hyn o ða<g ref="char:EOLhyphen"/>ioni Duw i dhyn, ſydh yw gael yn y byd yma: A mwy o lawer, nag a dherfydh i dha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>gos yn y ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n hyn: ond mae r rhann fwyaf, a r rhann oreu wedy oedi hyd y byd neſſaf. Wrth hyn mi a dhangoſa beth o r ỻywenyð anfeidrol, ar i mae Duw wedy ordeinio yn y byd araỻ i r ſawl ai caro ag ai gwaſnaetho ef yn y byd yma. Pei baym yn mefyrio yn phrwythlo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ag yn fynech ar y daioni a r ſydh wedy arlwy yn y nef i r rhai duwiol, ny ni a
<pb facs="tcp:181017:73"/>
redem drwy dhwr a than i gael ynnilh tey rnas nef. Mawr y doedh dhaioni a r i mae Duw yn i roi i ni yn y byd brwnt yma, fel i clowſoch hyd yn hyn, er na chlowſoch ond peth bychan, wrth a aỻaſſwn i dhangos: etto hyn i gid a glowſoch, a hyn ſy heb glowed, nid yw r cwbl or holh dhaioni yn y byd hyn yw cyphlybu i r daioni ſy n barod yn y byd neſſa, mwy nag yw vn defnyn o dhwr yw gyphlybu i r holh for mawr: gyn fod y peth mor werthfawr, i ch tynu chwi i garu duw am y daioni hyn, ag ich gwneuthur yn wyỻ<g ref="char:EOLhyphen"/>yſgar i weithio i ynnuỻ teyrnas nef, mi a ro ar lawr megis vn tammed praw or hoỻ ðai<g ref="char:EOLhyphen"/>oni mawr hyn, i gael gyrru blus arnoch am y cwbl, gyn fod vn ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>meid mor felys. Ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ys pan dharpho i dhyn dhywedyd cymaint fyth ag a alho am lawenydh ternas nef, nid yw hyny i gyd dhim wrth y ſydh yn ol heb dha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>gos: nid yw r cwbl ond megis vn defnyn aỻ<g ref="char:EOLhyphen"/>an or mor mawr, wedy clowed cymei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t fyth ag a alho tafod dyn treuthu. Mae r ſcrythur lan yn dangos fod yn amhoſſibl dhealht lhy<g ref="char:EOLhyphen"/>wenydh teyrnas nef yn y byd yma.</p>
            <p>
               <note place="margin">Eſai. 64.</note>
               <hi>Erpe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dhechreued y byd ni cholwodh cluſt, ni welodh lhygad, y petheu ar ir wyti Duw wedi ordenio i r ſawl ſy n dy aros di.</hi> Mae Sant Pawl yn myned ymhelhach, ag yn dangos, n alh callon fedhwl y petheu ſy n y
<pb n="48" facs="tcp:181017:73"/>
nef: ỻyn i mae n doydyd:<note place="margin">1. Cor. 2.</note> 
               <hi>Ny welodh lhygad ag ny chlowodh cluſt, nyd entriodh i gallon dyn y petheu a dharfu i Dhuw ordeinio i r ſawl ſy n i garu ef.</hi>
               <note place="margin">Apoc. 2.</note> Am hyn i mae Ifan Efa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ghylwr yn dangos na wyr vn beth ſydh yn y nef, ond y ſawl ſy yno yn meðia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nu r peth. Etto megys i gedhewais mi a ro i chwi vn defnyn or mor melys mawr hyn, i dhwyn blas ar ych gene, ar blas a dhwg blys am gael y peth, ag a ch gwneiph chwi yn chwa<g ref="char:EOLhyphen"/>nnog i gymeryd poen i ynnulh ternes nef. Yma ir wy fi n debyg i dhyn mywn gardh deg yn ỻawn blodeu, a ỻyſie peraidh a pher<g ref="char:EOLhyphen"/>phaith i harogleu ai gwynt, lhe i mae cyme<g ref="char:EOLhyphen"/>int o dhewis, na wyr para vn a gymer, pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ra vn a adewiph: Felhy finneu ſy wedy en<g ref="char:EOLhyphen"/>trio i blith lhyſeuwedh paradwyſaith tere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s nef, lhe i mae cymeint o betheu rhinweðol, nas gwn i ple y dechreua, na phle i diweða, beth a gymera, na pheth a adawa eb ſon am dano. Ag am fod cymeint o betheu dewiſol, rhag myned yn rhy belh, mi am cadwa fy hunan ar vn lhwybyr yn vnig, lhe i rwy n gweled pum ỻyſewyn teg yn tyfu: Y rhain mi a gaſcla ynghyd i wneuthur bwyſi i ðw<g ref="char:EOLhyphen"/>yn orogleu a gwynt teg ich phroneu chwi. Am hyny rhaid i mi ganlyn y lhwybyr hyn, a gadel milioedh o betheu ereilh heb ſon am danynt. Ag etto ny alha dhangos y ganfed
<pb facs="tcp:181017:74" rendition="simple:additions"/>
rann o phrwyth y pum lhyſewyn hyn.</p>
            <p>Ond yn vnig i caſglu ynghyd ai henwi. Y pum peth a dhangoſa yw r hain: Tegwch ag ehelathdra y lhe ar fann, lhe i mae r Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>int yn trigo: Yr ail yw r ỻywenydh a gawn yno drwy gymdeithas a chyfeilhach yr holh Saint: Y trydydh peth yw rhinweðeu, gle<g ref="char:EOLhyphen"/>indid, ag hyfrydwch y corph: Y pedwerydh yw r melyſdra ar ỻywenydh a geiph yr en<g ref="char:EOLhyphen"/>aid: Y pumhed yw medhiant pob daioni, mwy nag a aỻ callon i fedhwl, heb dhiphyg nag eiſie dim byth yn dragwdhol.</p>
            <p>Ny ni alhwn gael peth tyb am degwch y dinas nefol yn y byd araỻ, drwy feðwl beth a wnaeth Duw i ðyn yn y byd yma. Chwi a glowſoch or blaen faint o amryw betheu a wnaeth Duw i waſneuthu r corph. Gw<g ref="char:EOLhyphen"/>elwch degwch yr wybren vwch ben, gole<g ref="char:EOLhyphen"/>ini r haul, y lheuad, ar ſer, i rhifedi, i main<g ref="char:EOLhyphen"/>tioleth, ai tegwch, y mor mawr yn lhawn o amhal rhyfogaetheu pyſcod, y tir yn lhawn o bob phrwyth, a math ar ynfeilieid, yr af<g ref="char:EOLhyphen"/>onydh ar phyno<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>neu ſy n rhedeg drwy r dha<g ref="char:EOLhyphen"/>yar, megis gwythi drwy r corph. Er bod y pethe hyn i gyd wedy gwneuthur i waſnae<g ref="char:EOLhyphen"/>thu dyn: etto nid yw dynion yn occwpio y ganfed ran ir petheu hyn, ond i maent yn ſefylh ag yn aros i dhangos daioni a ſynw<g ref="char:EOLhyphen"/>yr y gwneuthurwr. Mawr a rhyfedh yw
<pb n="49" facs="tcp:181017:74"/>
               <gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>wch y byd yma, o ran yr wybren, y mor, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r tir: etto hyn i gyd a wnaeth Duw i n cy<g ref="char:EOLhyphen"/>rph ni, a hyny dros enhyd awr i aros yn y byd yma. Wrth hyn rhaid ir ỻe fod yn fawr, ag yn deg, a wnaeth ef yn y byd aralh i r en<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>id i dario, nid dros e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nyd bach, o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d dros byth. Os gwnaeth Duw le cyn decced yn y byd yma, lhei ni thariwn ond e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nyd awr, megis a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yn ſiwrneu i ochel cafod o law, rhaid ir ỻe <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>od yn deg aryth, lhe cawn dario byth. Pwy a wna goſt fawr ar le ar y phordh i ochel ca<g ref="char:EOLhyphen"/>fod o law, ag a wrthyd wneuthur coſt i dei<g ref="char:EOLhyphen"/>lad ag i fuldo, lhe i bo yn i fryd dario byth. Wrth hyn, o gwnaeth Duw le cyn decced i ni yn y byd yma, megis i ochel cafod ar y phordh, mil mwy teccach yw r lhe a wnaeth i ni dario byth: Os gwnaeth le mor dirio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i r corph brwnt dros enhyd awr, beth a wna<g ref="char:EOLhyphen"/>eth wrth hyn i r e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aid ag i r corph dros byth? Os gwnayth dy cyn decced i dhyn dros am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer bychan, beth a wnaeth i r anghylio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dros byth yn y byd neſſa? Ie os gwnaeth Duw y fath le teg, ar byd yma yw was diſtadlaf, gwaethaf, a diſtyraf dros ennyd bach, beth yw tegwch i dy ef i hunan, y nefoedh, lhe i mae Duw yn tario? Od yw ty dyn o gardot<g ref="char:EOLhyphen"/>tyn carpiog brwnt i ochel cawad ar fin pho<g ref="char:EOLhyphen"/>rdh cyn decced, beth yw tegwch ty r bre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>hin, ie brenhin nef a dayar, Duw holhalhuog?
<pb facs="tcp:181017:75" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb n="49" facs="tcp:181017:75" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:76"/>
gyn fod i ſynwyr, i nerth, ai dhaioni cyme<g ref="char:EOLhyphen"/>int wrth wneuthur cwt bach i nyfeilieid dros vn noſwaith. Khaid i ni fedhwl fod y ỻe a wnayth ef iðo i huna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, cyn decced ag a aỻei i ſynnwyr ef dhefeiſio, ai nerth i wenuthur. Ar hyn i mae Sant Awſtin yn myfyrio ag yn doydyd wrth Dhuw y lhyn:<note place="margin">S. Augu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtin.</note> 
               <hi>Oh Farglw<g ref="char:EOLhyphen"/>ydh, od wyti yn rhoi i ni betheu mor fawr, heb rifedi arnynt odhiwrth y phurfafen, yr awyr, y tir, y mor, drwy oleini, drwy dywy<g ref="char:EOLhyphen"/>lhni, drwy wres a chyſgod, drwy wlith, cafo<g ref="char:EOLhyphen"/>de, gwynt, a glaw, drwy adar, pyſgod, anifei<g ref="char:EOLhyphen"/>led, prennie, lhyſeuwedh, ag amhal blanigio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, gyd ar holh greaduried ereilh i waſnaethu dyn, heb rifedi arnynt: a hyn i gyd i r corph brwnt. Oh Farglwydh da, para fath betheu, para faint, a phara dhaioni, a phara rifedi ſy ar y petheu, a dharfu iti ordeinio yn eyn gw<g ref="char:EOLhyphen"/>lad nefol ni? ỻe i cawn dy weled di wyneb yn wyneb. Od wyti yn gwneuthur cymei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t dro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſom yn eyn carchar yn y byd yma, beth a roi di i ni yn eyn lhys? Od wyti n rhoi cymeint o betheu yn y byd yma ir da ag i r drwg yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ghymyſc, beth a roiſti i gadw i r rhai da yn u<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ic yn y byd neſaf? Od wyti wedy arlwy cy<g ref="char:EOLhyphen"/>meint yn y byd yma ith gereint ath elynion ynghyd,<note place="margin">Apoc. 19</note> beth a geiph dy geraint ath a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nwyle<g ref="char:EOLhyphen"/>id yn vnig yn y byd aralh? Od oes gymeint o gwnphwrdh yn y dydhie alarus hyn, para
<pb n="05" facs="tcp:181017:76"/>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>wenydh a fydh ar dhydh y briodas? Od oes petheu cymeint yn eyn carchar, beth a fydh vn eyn gwlad a n teyrnes ni?<note place="margin">Pſal. 30.</note> O Farglwydh a m Duw, rwyti n Dhuw mawr, a mawr yw maintioleth dy orchafieth ath felyſdra di. Ag megis nid oes diwedh ar dy faintioleth di, na rhifedi ar dy ſynwyr, na mcſur ar dy dhaioni: felhy nid oes na therfyn, na rhifedi, na meſur ar dy rodhion ath dal i r ſawl ſy n dy garu, ag yn ymladh droſot.</hi> Yma i terfy<g ref="char:EOLhyphen"/>n geirie Sant Awſtin. Ond i dhwad yn nes i n pwrpas, ag i fyned rhynghom ag i fynydh. Er bod yn lhe ni i drigo ar ol y byd yma yn y nef: etto ni a gawn o vcheldra y nef weled yr hoỻ fyd danom, a myned a dw<g ref="char:EOLhyphen"/>ad a gawn wrth yn pleſer or nef i wered, ag odhiwered i r nef mewn mynudun awr. Ag wrth hyn, rhag bod dim brynti yn y byd ym<g ref="char:EOLhyphen"/>a i anfodloni eyn golwg ni, ag i wrthnebu n wlhys ni, fe fydh y pedwar deunydh, hyn yw y dhayar, a r dwr, yr awyr, a r tan, we<g ref="char:EOLhyphen"/>dy puro ai glanhau odhiwrth pob brynti ag amhuredh, fel y galho pob peth fod yn deg, yn hyfryd ag yn rhinwedhol mewn golwg dyn. Mae hyn gyn wired, a bod Saint Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>wl yn doydyd <hi>fod pob Creadur a wnaeth Duw yn ychneidio ag yn trafailio wrth aros am weledigeth plant Duw.</hi>
               <note place="margin">Rom. 8.</note> Hyn yw medh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl S. Pawl, fod holh greaduried Duw yn
<pb facs="tcp:181017:77"/>
y byd yma megis yn hieraethu, ag yn echn<g ref="char:EOLhyphen"/>eidio am dhydh y farn, ai bod megis gwraig yn trafailio, yn hir gynthei hyd yni capho i throed yn rydh. Feỻy mae n hir gyn bob cre<g ref="char:EOLhyphen"/>adur am dhydh y farn, ag am lywenydh y Saint, i gael o honyn nhwythe orphowys, a pheidio a gwaſnaethu dyn mwyach, ond cael i puro ai gla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>hau oðiwrth y brynti a ga<g ref="char:EOLhyphen"/>ſclaſont drwy bechodeu dynion. Am hyn i bydh pob peth ar y dhayar, ag vwch y dhay<g ref="char:EOLhyphen"/>ar yn y phurfafen, yn deccach ag yn berphe<g ref="char:EOLhyphen"/>iðiach ei weled, nag yw ynawr. Mae r pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phwyd Eſai yn dangos i daw newid ar bob peth,<note place="margin">Eſai. 66.</note> wrth dhoydyd drwy eneu Duw y ỻyn: <hi>Yr wyfi yn gwneuthur phurfafen newydh a davaren newydh, ag ny bydh dim copha am y rhai hen.</hi> Yr vn peth i mae Ifan yn i ðan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos wrth ðoydyd:<note place="margin">Apoc. 21</note> 
               <hi>Mi a welais phurfafen ne<g ref="char:EOLhyphen"/>wydh, a dayaren newydh: am dharfod ir phurfafen gynta, ag ir dhayaren gynta dhif<g ref="char:EOLhyphen"/>annu a myned hebio.</hi> I gael o honoch weled tegwch pob peth dan y phurfafen, mae r Doctoried a r Athrawon yn dangos i ỻoſcir y byd cyn dydh y farn, ar tan a geſcliph yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ghyd bob amhuredh, ag ai denfyn i vphern, lhe i mae pob brynti.<note place="margin">S. Thom</note> Yna i bydh y dhaear droſti cyn waſtotted ar geiniog, neu a r ford waſtotta: Heb dhim yn tyfu drwydhi, na dim yn cerdhed arnei. Fe fyth y dhayar cyn
<pb n="51" facs="tcp:181017:77"/>
laned, ag mor loyw a r gwydyr gloywaf, fel i gelhwch weled drwy r dhayar, megis drwy r gwydyr. Fe fyð y dwfr i gyd yn rha<g ref="char:EOLhyphen"/>gori ar y ðayar: am i bydh y dwr cyn loyw<g ref="char:EOLhyphen"/>ed ar griſial gloywaf. Fe fydh yr awyr yn dwy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> odieth ar y dwr mor glir ag mor lo<g ref="char:EOLhyphen"/>yw ag yw r phurfafen. Ar tan yn rhagori arnynt y gyd, yn goleuo fel y ſe r yn y phur<g ref="char:EOLhyphen"/>fafen. Dyma fal i purir y pedwar defnyndh a r elfydh er mywn dyn. Digon o nef a fy<g ref="char:EOLhyphen"/>fei weled y creaduried hyn mor bur ag mor lan, y pryd hynny. Awn yn vwch i fynyð: Fe fydh y phurfafen, yr haul, a r lhcuad ar holh ſer yn rhagori ag yn oleuach o lawer, nag ydynyt yrowra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Mae r prophwyd Eſai yn dangos y byð yr haul yn ſaith oleach nag i mae yrowran, ar lheuad cyn oleued ag yw r haul ynawr: Ag felhy i bydh yr helh ſer pob vn yn rhagori ar i gilyð mewn golcuni. Yma i bydh goleini mawr dhyð y farn: gyn fod yr haul yrowran yn rhoi goleuni i r holh fyd, ie i r lheuad ag ir ſer hefyd: am nad oes dim goleini yn y lheuad, ond i mae n i gael odhiwrth yr haul. Y pryd hyny o ran yr haul yn vnig, fe fydh y dydh ſaith oleuach nag ydyw yrowran: o ran i bydh yr heul yn ſaith oleuach, heb law goleuni r lheuad, a fydh y pryd hyny cyn oleued ar haul yna<g ref="char:EOLhyphen"/>wr: a phob ſeren hefyd yn rhagori mywn
<pb facs="tcp:181017:78" rendition="simple:additions"/>
goleini. Wrth hyn ni bydh nos mwyach ar ol dydh y farn, fel i mae r Prophwyd yn do<g ref="char:EOLhyphen"/>ydyd:<note place="margin">Eſai. 60.</note> 
               <hi>Nyd aa dy haul di mwyach i lawr nag i fachlyd, ag nid aa dy leuad mwy ar gil.</hi> Nid a r haul, na r lheuad na r ſer mwyach i we<g ref="char:EOLhyphen"/>ini r byd, wrth ſymudo a throi, ond nhwy a ſafant yn waſtod, pob vn yn i le, lhe ir oydh<g ref="char:EOLhyphen"/>ent pen i gwnaed gyntaf. Yr haul a ſai yn y dwyrein, ar lheuad yn y gorlhewin, a phob feren yn i lhe. Yna ny bydh gwahanieth yn y byd mewn amſer: ni bydh ſon am nos, am haf, a gayaf, am wres nag oyrfel, am law ag eira, am dryſeu a ỻechid, am feỻt a thra<g ref="char:EOLhyphen"/>neu: ond pob peth a fydh yn waſtod, yn hy<g ref="char:EOLhyphen"/>dhychol, ag yn hyfr yd i weled. Beỻach moe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwch dhringo yn vwch, i gael gweled peth o degwch dinas Duw a dynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn y byd neſaf. Chwi a welwch fod y creaduried, a r holh betheu vwch ben yn rhagori mewn goleuni a glendid vwch law petheu daearol: felhy gyn fod y nef vwch law r phurfafe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vwchaf, mae n rhagori mewn tegwch a goleuni, ar y phurfafen, yn cymeint, ne n fwy, nag i mae riphurfafen yn rhagori ar bob peth da<g ref="char:EOLhyphen"/>yarol mewn tegwch a goleini.</p>
            <p>Wrth hyn rhaid ir nef fod yn lhe paradwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaið, ag yn paſſio pob paradwys a thegwch, ar a aỻ dyn fedhwl am dano. Mae Ifan Ef<g ref="char:EOLhyphen"/>engylwr yn i weledigaith yn da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gos glendie
<pb n="52" facs="tcp:181017:78"/>
ternes nef mewn lhawer o fodheu: Mae n dangos <hi>Fod yr holh dinas o aur pur,<note place="margin">Apoc. 2<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                  </note> a mur mawr vchel oi hamgylch, wedy gweithio r garreg wyrthfawr elwyd Iaſpis: Roedh y mur yma wedy ſylfaenu a gwneuthur <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> ro<g ref="char:EOLhyphen"/>wndwal a deudheg rhyfogeth o gerrig gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>rthfawr: Hefyd mae yno dheudheg porth wedy gweithio a deudheg o gerrig gwerth<g ref="char:EOLhyphen"/>fawr: Pob porth o garreg gyfan: Heolydh ag yſtrydoydh y dinas oedh wedy palmantu ag aur, a cherric ag a meini gwerthfawr rhw<g ref="char:EOLhyphen"/>ng pob darn o r aur: Goleuni r dinas y doedh Criſt i hunan yn diſcleirio ag yn goleuo yr holh dinas. Criſt oedh yn eiſtedh ynghanol y dref, ag alha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> oi ſtedhle roedh afon o dhwr yn rhedeg cyn loywed ar griſial, i dhyfrhau r dinas. Ag ar lann y dwr, o bob tu r afon, roydh yn tyfu pren y bowyd, yn phrwytho byth yn waſtod: Nid oedh dim nos yn y di<g ref="char:EOLhyphen"/>nas, nyd entriei yno dhim brynti: Ond y ſawl ſy yno a gaant dernaſu heb dra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ghc heb orphen.</hi> Nyd oedh Ifan yn medhwl fod y petheu dayarol hyn yn y nef, megis i mae r geirie n da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gos, am nad oes vn mae<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> na char<g ref="char:EOLhyphen"/>reg werthfawr, na dim dwr, na phre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n, nag aur: Ond am fod y petheu dayarol hyn me<g ref="char:EOLhyphen"/>wn pris mawr yn y byd yma, ag am nad o<g ref="char:EOLhyphen"/>es dim dayarol yw gwmpario, ag yw gyph<g ref="char:EOLhyphen"/>lybu i dernes nef, yn nes na meini a cher<g ref="char:EOLhyphen"/>rig
<pb facs="tcp:181017:79" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb n="52" facs="tcp:181017:79"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:80"/>
gwerthfawr: Am hynny i cyphlybodh· dinas i waith o gerrig gwerthfawr, i ðwyr ar dhealht fod y gwaith yno yn gann teccach nag alh tafod dreuthu, na cballon fedhwl. Moeſwch gael tyb ar degwch y dynas drwy gonſidrio vn oi rhinwedheu: Ag wrth yr vn rhinwedh hynny i galhwn gael amcen ar y lheiỻ. Y rhinwedh yma yw engdwr ag ehe<g ref="char:EOLhyphen"/>laethdra r dinas. Mae hi yn fwy na lhunde<g ref="char:EOLhyphen"/>in, ie na hoỻ loyger, mawr a fyð ei dhoydyd, na r hoỻ fyd: Ond gwelwch reſwm naturi<g ref="char:EOLhyphen"/>ol, y peth i mae r gwyr doethion yn i adhef, ag yn i wybod cyn idhynt dhynabod Duw: Mae gwyr dyſcedig doethion drwy reſwm naturiol yn dangos fod pob vn or ſer yn yr wybren yn fwy na r holh fyd: Ie peth ſy fyw, mae rhai or ſer cymeint i cwmpas, a bod yn rhannu vn o honynt yn dheg rhann a phedwar igein, fe fydhe bob rhan o honi yn fwy na r holh fyd: Mawr yw bod vn ſeren cymeint a hyn. Gyn fod y ſer cymei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t a hyn, ai bod hefyd heb wybod o dhyn i rhifedi, a bod gyda hyny gymeint o ſpas, cyfrwng, ag o le gwag rhwgh pob ſeren ai gylydh, rhaid i r wybren ag i r phurfafen, ſy n cynnwys y rhain i gyd, fod yu fawr ag yn engh, ag yn eheleth i chwmpas. Wrth hyn nyd yw r byd yma, ond bychan wrth yr wybren ſyd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> vwch be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Os ceiph lo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>g ar y mor wynt hwy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <pb n="53" facs="tcp:181017:80"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> hi alh fyned o vn pen ir byd ir lhalh me<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>on ſwrn ag amcan o dhiwrnodie: ond er <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>d y ſer yn gynt ag yn gyflymach na lhew<g ref="char:EOLhyphen"/>y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ch a phaladr yr haul, etto ni dherfydh idh<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt mewn ỻawer o flynydhoeð fyned o am<g ref="char:EOLhyphen"/>gylch yr wybren. Mae vn or ſaith blaned, er i bod yn gynt na lhewyrch yr haul, dheg mlynedh ar hugein yn myned vnwaith o amgylch yr wybren. Gwelwch faint yw hengdwr y phurfafen, ỻe i mae r ſer, yr ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ul ar lheuad: Etto rhaid i ni dhringo vwch law hyn i gyd: Yr wybren yma, lhe i mae r ſer ſy neſaf attom ni, mae dwy phurfafen aralh vwch ben hon, a phob vn yn vwch nai gilydh. Hyn i mae Sai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t Pawl yn i ðangos, wrth dhoydyd <hi>ei fyned ef ir drydydh phurfa<g ref="char:EOLhyphen"/>fen.</hi>
               <note place="margin">2. Cor. 12</note> Wrth hyn roedh dwy phurfafen dann ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no ir aeth ef idhei. Belhach i gaỻwn gael tyb ag amcen o hengdwr ag helaethdra r di<g ref="char:EOLhyphen"/>nas nefol. Rhaid ir wybre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ỻe i mae r ſer, fod yn aruthr o faint, gyn fod pob ſeren yn fwy na r holh dhayar, fel i clowſoch: Etto mae r <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hurfafen vwch ben ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no ſy n dwyn y ſer, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n fwy na hithef: Am fod honno yn ymwiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>g yn cwmpaſſu honn oi hamgylch: Hef<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> mae r drydydh yn fwy nar ail, am i bod <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>theu yn cwmpaſu r ail oi hamgylch. Can<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> mae r tair phurfafen hyn megis wy, lhe <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> mae tri pheth, yn y canol i mae r melyn<g ref="char:EOLhyphen"/>wy,
<pb facs="tcp:181017:81"/>
o amgylch ir melyn, i mae r gwynn, o amgylch ir gwynn i mae r pliſcin. Ag fal y mae r gwyn yn helaethach na r melynwy, am i fod yn myned oi amgylch, a r pliſcin yn helaethach na r gwynwy, felhy i mae r ail phurfafen yn helaethach na r gyntaf, ar dry<g ref="char:EOLhyphen"/>dydh yn engach na r ail. Yn y drydydh i mae Duw a r Saint yn preſwyl. Ag wrth hyn i geỻwch fefyrio helaethdra a hengdwr y din<g ref="char:EOLhyphen"/>as nefol. Hefyd i dhangos helaethdra a the<g ref="char:EOLhyphen"/>gwch ternes nef, mae gwyr o dhyſc yn gw<g ref="char:EOLhyphen"/>neuthur cyphlybieth y ỻyn: Mae Duw we<g ref="char:EOLhyphen"/>di ordeino i dhyn dri lhe,<note place="margin">Marcus. Marulus</note> y cyntaf ſy fychan a chul, ymmola i fam, yr ail ſy enghach ag helaethach o lawer nar cyntaf, hwn yw r byd yma, y trydydh ỻe yw ternes nef. Yma i gael gweled helaethdra yr di<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>as nefol, gw<g ref="char:EOLhyphen"/>elwch fod y trydydh lhe yn rhagori r ail, cy<g ref="char:EOLhyphen"/>meint ag i mae r ail yn ragori r cyntaf. Hyn yw, yn gymeint ag i mae r holh fyd o hengdwr a maintioleth yn rhagori ar groth i fam, yn gymeint yn heleth ne n fwy i mae maintioleth a hengdwr y nefoedh yn paſſio ag yn rhagori ar y byd yma yn gwbl. Am nad yw r hoỻ fyd o gwmpas ond megys bla<g ref="char:EOLhyphen"/>en nydwydh, wrth helaythdra ag engdwr y nefoedh. Yma i gaỻwn gael peth tyb ag am<g ref="char:EOLhyphen"/>cen am y dinas nefol. Ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ys yn gymeint ag i mae r byd yma yn rhagori croth i fam my<g ref="char:EOLhyphen"/>wn
<pb n="54" facs="tcp:181017:81"/>
tegwch gleindid, hyfrydwch a meintio<g ref="char:EOLhyphen"/>leth, cymeint aralh neu fwy i mae ternas nef yn rhagori ag yn paſſio mewn tegwch, gleindid, hyfrydwch a maintioleth yr holh fyd yma. Hefyd yn gymeint ag i mae gwr yn y byd yma mywn cryfdwr corph, mewn glendid, ſynwyr, dealht, dyſc, a gwybodeth yn paſſio plentyn yngrhoth i fam, cymeint araỻ, a mwy o lawer i mae r Saint yn y nef yn paſſio pob gwr yma yn yr hoỻ rinweðeu hyn. Ag megis i bydhei wrthnebys a phiaið gyn wr fyned or byd yma eilwaith i groth i fam i drigo, felhy i bydh gwrthwynebys a phiaidh gyn vn o r Saint dhyfod eilweith or nef ir byd brwnt yma. Hefyd megis i mae r naw mis yngrhoth i fam yn amſer byrr wr<g ref="char:EOLhyphen"/>th oes y gwr hynaf yn y byd yma: felhy nid yw r oes hwyaf yma, ond megis vn awr wrth yr oes yn y byd neſaf, a bery byth. Gyn fod teyrnes nef mor e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>g ag mor heleth, da i gwelwn ir gwyr bydol ſy n ymyſgwy<g ref="char:EOLhyphen"/>dho yma, heb gael lhe vn gyn y lhalh, wrth geiſio dwyn tir i gilydh, da fydhei idhynt bwrgaſu teyrnes nef: yno i cahant dhigon o hengwr, yno i caant fod yn frenhinoedh, pob vn o honynt yn frenhin ar holh ternes nef, ag yno i caant dernaſu a rheoli yn frenhino<g ref="char:EOLhyphen"/>edh byth heb dhiwedh.</p>
            <p>Yr ail lhyſewyn,<note place="margin">2. Yr ail lhy<g ref="char:EOLhyphen"/>wenydh yn y nef yw cy<g ref="char:EOLunhyphen"/>mdeithas y Saint.</note> a aðowſom i gaſclu yng<g ref="char:EOLhyphen"/>ardh
<pb facs="tcp:181017:82"/>
y drindod, ydoedh y lhywenydh a gawn yn y nef o ran cymdeithas a chyfeilhach yr hoỻ Saint. Yn gyntaf ny ni alhwn gael ỻy<g ref="char:EOLhyphen"/>wenydh mawr o ran rhifedi r cwmpeini a r nifer yn y nef. Od awn ni i ſon am rhifedi r Anghylion, mae o honynt naw gradh, mae n y radh iſaf i gyd fwy o Anghylion nag yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ydh o bobl yn y byd, nag a fy ar vn waith yn fyw pen oydhent fwyaf. Am fod Duw, fel i clowſoch or blae<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, wedy ordeino i bob dyn or dydh i ganed hyd angheu, vn Anghel i wai<g ref="char:EOLhyphen"/>tio arno, ag yw gadw. Ar Anghylion ſy n cadw dynion, ſy n y radh iſaf o r naw. Wrth hyn mae n y rað iſaf yn helaeth cymeint ag ſy o bobl yn y byd. Ond od aw n i dhringho ar i fyny, ny ni a gawn y rhifedi yn fwy: oblegid mae mwy o lawer yn yr ail radh, nag yn yr iſaf, a mwy yn y trydydh nag yn yr ail, a mwy yn y bedweryð, nag yn y try<g ref="char:EOLhyphen"/>dydh, ag felhy o radh i radh, pwy n vwchaf ir eloch, mwya fydh y rhifedi. Wrth hyn mae lhawer yn y radh vwchaf or naw.<note place="margin">S. Thom</note> He<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd mae r doctorieid yn dangos fod yr Ang<g ref="char:EOLhyphen"/>hylion yn rhagori r holh betheu dayarol me<g ref="char:EOLhyphen"/>wn rhifedi, cymeint ag yw r wybren vwch ben yn rhagori r byd yma mewn hengdwr a maintioleth. Chwi a glowſoch o r blaen ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gorieth maintioleth rhwgh yr wybren ar dhayaren, nad oeð y dhaear fwy i chwmpas
<pb n="55" facs="tcp:181017:82"/>
na blaen nydwydh wrth helaethdra r ph<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>fafen, feỻy i gaỻwn dybied fod rhifedi r An<g ref="char:EOLhyphen"/>ghylio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn paſſio rhifedi hoỻ betheu dayarol, yn gymeint a bod ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n mil o Anghylion yng<g ref="char:EOLhyphen"/>hyferyd pob vn yn byd yma.<note place="margin">Dan. 7.</note> Mae r Proph wyd Deinial yn doydyd fod mil o filioedh o Anghylion yn gwaſnaethu Duw, ie a deg cant mil o filioedh yn ſefylh ger i fronn ef: Nyd yw r Prophwyd yn medhwl nad oes o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d hyn o rhyfedi o honynt, o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d am i bod nhwy alhan o rifedi dynion, mae n dangos fod mi<g ref="char:EOLhyphen"/>lioedh o honynt, i dhwyn ar dhealt i bod yn fawr anial i rhifedi. Am fod yn harfer ni he<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>wi milioedh, pen fo r petheu alhan o rifedi. Belhach medhyliwch para lywenydh a fydh gweled hyn o rifedi o Anghylion yn y nef, yno i cewch nid yn vnig wybod i rhif nhwy, ond hefyd chwi a gewch gydnabod a chym<g ref="char:EOLhyphen"/>deithas a phob vn o honynt ar i ben i huna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ai dynabod, pob vn yn i ordor, fel pet fai ond vn anghel yn yr holh nef. Chwi a glowſoch or blaen y melyſtra ar pleſer ſydh wrth we<g ref="char:EOLhyphen"/>led vn Anghel. Nid yw tegwch yr holh fyd yma a r wybre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a chwbl, yw gyphlybu i deg<g ref="char:EOLhyphen"/>wch yr Anghel lheiaf yn y nef, mwy nag yw vn defnyn o dhwr yw gwmpario a dwr yr hoỻ for. O byð cymeint pleſer a hyn we<g ref="char:EOLhyphen"/>led yr Anghel lheiaf yn y radh iſaf, beth a <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ydh weled yr Anghel teccaf yn y radh vw<g ref="char:EOLhyphen"/>chaf?
<pb facs="tcp:181017:83"/>
O byð golwc vn Anghel yn paſſio hoỻ bleſer y byd yma, beth a fydh y melyſtra wrth weled yr holh Anghylyon mywn vn fann, ag ar vn waith? Ag yma i cewch dhe<g ref="char:EOLhyphen"/>alht vn peth mawr: Chwi a elhwch dybied darpho i chwi weled vn Anghel, na bydh fa<g ref="char:EOLhyphen"/>wr rhyfedhod ganych weled y lhailh, o ran i bod yn debyg vn ir lhalh, am i bod or vn rhyfogeth, er bod vn yn deccach n a r lhalh: Ond nid yw r peth felhy: Am fod pob Ang<g ref="char:EOLhyphen"/>hel yn y nef, nid yn vnig vn yn rhagori ar y lhalh mewn tegwch, ond hefyd ymyſc cym<g ref="char:EOLhyphen"/>eint o filioedh o honynt, nid oes ond vn o ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ynt ymhob rhyfogeth:<note place="margin">S. Thom</note> Yn gymei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t a bod pob Anghel yn vn rhywogeth ar i ben i hun: nid ydynt fel dynyon i gyd o vn rhyfogeth. Am hyny pyn welom vn dyn, ny bydh rhyfedhod gweled vn aralh, am ei bod o vn rhyfogeth: Ond pan ðarpho gweled vn Anghel, fe fyð cyn rhyfedhed gweled vn aralh, a phei baſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ech heb weled vn erioed. Ag feỻy y bydh ne<g ref="char:EOLhyphen"/>wydh lywenyð a rhyfedhod wrth weled pob Anghel ar i ben i hun. Y peth ſy n helaethu ag yn chwanegu r pleſer yn fawr. Ag er meint i rhifedi, etto maent yn cadw i hor<g ref="char:EOLhyphen"/>dor ai hurdhas, nad yw vn o honynt alhan oi le ae radh, pob vn o honynt yn molyannu a gwaſanaethu Duw yn i radh ai ordor y hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nan: Ar ordor hon ſy n dwyn pleſer anianol
<pb n="56" facs="tcp:181017:83"/>
i olwg dyn, megis i mae n hyfryd weled gweiſion brenhin dayarol pawb yn waetio yn i radh ai ſwydh.</p>
            <p>Belhach moeſwch weled rhifedi r Saint erailh a dhoethon or byd blin yma i r nef. Mae Ifan Efanghylwr yn i weledigaith yn cyfri r dynyon Saint yn y nef, a chwedi cyfrif can mil a deugein mil, a phedeir mil, yn y diwedh ef a roys y maes i fynydh, ni alhei gyfrif mwyach, ond doydyd yn ol hyn, i fod yn gweled cymeint o rhifedi o bob naſ<g ref="char:EOLhyphen"/>iwn, o bob math ar bobl, ag o bob iaith, <hi>nad oedh vn dyn abl yw cyfri nhwy.</hi>
               <note place="margin">Apoc. 7.</note> 
               <hi>Roydhent yn ſefylh garbron Duw yn i gadair, roydh<g ref="char:EOLhyphen"/>ent i gyd mewn gwiſcoedh gwynyo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, yn ar<g ref="char:EOLhyphen"/>wein blodeu yn i dwylo, yn canu cowydhe o foliant i Dhuw.</hi> Pei baem yn gweled teg<g ref="char:EOLhyphen"/>wch a lhywenydh vn or Saint hyn, fe fydhe hynny yn bereidhiach ag yn felyſſach na r holh hyfrydwch ar pleſer yny byd yma: ie fe fydhe yn gan mil mwy pleſer a chynneſ<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydh weled vn or Saint na gweled teg<g ref="char:EOLhyphen"/>wch yr holh fyd. O ran bod y pleſer ỻeiaf yn <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> nef, yn gan mil mwy na hoỻ degwch y ða<g ref="char:EOLhyphen"/>yaren ar wybren yn y byd yma. Wrth hyn beth a fydh y lhywenydh yn gweled tegwch pob Sant ar i ben i huna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn yr vn fan aỻan o rifedi dynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Ni alhwn ond rhyfedhu wrth fedhwl am y mawr lywenydh yma, wrth
<pb facs="tcp:181017:84"/>
gaſclu r cwbl ynghyd. Yma i cawn weled y holh radheu o Saint pob Sant o vwchaf <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> vwchaf, vn o flaen y lhalh yn ol i weithred<g ref="char:EOLhyphen"/>oedh da yn y byd yma. Ag fel i mae naw gradh or Anghylion, pob vn yn rhagori ar y lhalh, felhy i mae pob Sant yn cael ei oſod ymhlith yr Anghylion, ag yn cael i gyflog wrth y gwaith a r boen a gymerth yn y byd blin hyn. Yma rhaid o medhwl fod y cythre<g ref="char:EOLhyphen"/>ulieid ſy n vphern, gynt yn Anghylion yn y nef. Fe gwympodh lhawer o honynt o bob vn or naw gradh, ag i gwplau rhifedi r An<g ref="char:EOLhyphen"/>ghylion a ſyrthiaſont i vphern o bob gradh, mae r Saint yn cael dwad yn lhe r cythrei<g ref="char:EOLhyphen"/>lied, rhai i bob gradh or naw. Mae r plant bychein ſy n meirw cyn dwad i ſynwyr a dyalh wedy cael bedydh, yn cwplau r diph<g ref="char:EOLhyphen"/>yg ymhlith yr Anghylion yn y radh iſaf. Ag felhy i mae r olh Saint ereiỻ, pob vn yn i radh, yn cwplau diphyg rhifedi r Anghyli<g ref="char:EOLhyphen"/>on a gwympaſon or rað iſaf hyd yr vwchaf, pob vn yn ol i waith ai drafel yma. <hi>Oh</hi> para lywenydh a fydh yno wrth weled pob gradh o r Saint, pawb yn i hordor. Yno i caw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> weled yr hen dadeu a fuont cyn geni Criſt, <hi>Adhaf, Noe, Abraham, Iſaac, a Iacob,</hi> a milioedh o rai ereilh, pawb yn i radh ai le<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ie ny ni a gawn i gweled, i dynabod, chwed<g ref="char:EOLhyphen"/>leua a nhwy. Mewn gradh aralh i caw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <pb n="57" facs="tcp:181017:84"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eled y prophwydi a fuont yn prophwydo i <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>ei Griſt, yn cael mawr lywenydh wrth weled pob peth wedi dwad yn wir, megis ir <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ydhent yn prophwydo ag yn daroganu. Yno i cawn mewn gradh arahl weled y Poſtolio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn cael mawr lywenyð wrth we<g ref="char:EOLhyphen"/>led rhifedi r naſiwnæ a droeſont i phydh Griſt. Yno mewn mann araỻ i cawn weled gradh y merthyrwyr yn cael tal anianol am feiſtroli ag ynuỻ y maes drwy ðiodhef mar<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>oleth a cholhi eu gwaed er mwyn i Meiſtr ai Harglwydh. Yno i cawn weled mywn gradh aralh filioedh o forynion yn moliannu Duw yn waſtod, am roi gras idhynt yn y hyd yma i orchfygu ag i ortrechu y cnawd ae holh frynti. Mewn gradh araỻ i mae r Con<g ref="char:EOLhyphen"/>pheſſoried, yr Eſcobion, ar y Pheirieid, y <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wyr o grefydh, a phawb o r Sai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ereiỻ we<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> ymladh a gorchfygu r tri gelyn, y byd, y <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nawd, ar cythrel. Troed dyn i wyneb ir tu a fynno, fe geiph weled pob mann yn ỻawn goleu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>i, tegwch, hyfrydwch a melyſtra. Ond er bod y Saint i gyd wedy eu rhannu, rhai ymhob gradh o r naw gradh Angylion: Etto mae gradh vwch law yrhain i gyd: Am fod yr Arglwydhes Fair forwyn mewn gradh ar i phen i hunan: Canys am i bod yn fam i Dhuw, yn Frenhi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>es ar y nefoedh, yn ferch i r Tad or nef, mae hi mewn cadeir vwch be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>yr
<pb facs="tcp:181017:85"/>
holh Saint, a gradhe r Anghylyo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: I cha<g ref="char:EOLhyphen"/>dair hi ſy neſaf at cadair i mab. Nid yw r ỻawenydh ar hyfrydwch wrth weled yr hoỻ Saint a r Anghylion dhim wrth weled yr Arglwydhes Fair ar i phe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i hun. Mae r hoỻ Angylion ar Saint yn cwympo i lawr gar i bro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hi, ag yn rhoi diolch a moliant idhei, am i bod yn fam i Dhuw, a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> idhi dhwyn i r byd yr had a dorrodh pen y ſarph. Pan oedh yr Arglwydhes fair yn y byd yma,<note place="margin">Dioniſ Carth.</note> fe dhoeth S Denis diſcybl S. Paul lawer o dir i gael i gweled: Pan cynhiadodh Ifa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> idho gael gol<g ref="char:EOLhyphen"/>wg arnei, fe welei gymeint o degwch a go<g ref="char:EOLhyphen"/>leuni yn i hwyneb hi, ag idho gwympo ar i wyneb i lawr megis yn farw, wrth ryfedhu gweled cymeint o leindid: Pen dhoeth yn i gof ae ſynwyr eilwaith, fe gododh i fyny, ag a ðwad, <hi>Oni bay i fod ef drwy dhyſc a phy<g ref="char:EOLhyphen"/>dh yn gwybod fod Duw aralh, fe gredaſſei nad oydh vn Duw o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d yr Arglwydhes Fair.</hi> Od oedh mor hyfryd yr olwg arnei yn y byd yma, can mwy melyſſach a fydh i gweled yn yn y nef. Etto mae gradh aralh cyn dwad at gadair y drindod, mae dynolieth Criſt, hyn yw rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n dhyn yngrhiſt yn gwneuthur grað ar i ben ihunan: Am fod Criſt o ran i fod yn dhyn, vwch ben pob creadur, yn vwch nai fam fendigedig, ag etto o ran i fod yn dhyn, dan y drindod. Am hyny mae idho gadair ar
<pb n="58" facs="tcp:181017:85"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> i hun, o ran i fod yn dhyn. Y ỻewenydh <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ydh wrth weled corph criſt a dyaỻ rinwe<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>eu i eneid ef, ny alh callon dyn fedhwl i feint. Mawr o r lhywenydh (fel i clowſoch) wrth weled Mair wenn, etto can mil mwy lhewe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ydh weled dynolieth Criſt. Mae rha<g ref="char:EOLhyphen"/>gorieth rhyghthynt megis rhwgh yr heul ar lheuad. Mawr yw goleini r lheuad, can mwy yw goleu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>i r heul. Nid oes dim goleu<g ref="char:EOLhyphen"/>ni yn y lheuad ond odhiwrth yr haul: Felhy y tegwch ar hyfrydwch ſy gyn fair, ſy n dw<g ref="char:EOLhyphen"/>ad o dhiwrth i mab, nid yw i thegwch hi o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d vn defnyn or mor mawr o degwch yn i mab hi. Wrth weled y gradhe hyn vwch eyn pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>reu, falhei i doei arnom gynfigen yn y nef a chwant i fod mewn gradh a faei vwch.</p>
            <p>Ond na thybiwch fod y chwant ar genfi<g ref="char:EOLhyphen"/>gen hyn yn y nef: Nid oes dim chwant i gael chawneg, am fod pob vn yn lhawn lhy<g ref="char:EOLhyphen"/>wenydh heb alhu cynnwys mwy. Mae tair phiol yn ỻawn, vn o bintied, yr ail o chwart, y trydydh o alwyn: er bod mwy yn vn nag yn y lhalh, etto mae pob vn yn lhawn, os bwriwch chwaneg yn y phiol o bint, fe red droſti, am i bod yn lhawn yn barod: Felhy i mae r Sant iſaf yn lhawn megis yr vw<g ref="char:EOLhyphen"/>chaf. Hefyd a fydh cynfigen gyn y tad ne r fam weled i mab yn frenhyn? maent cyn belhed odhiwrth cynfige<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ag i byð gynthynt
<pb facs="tcp:181017:86"/>
gymeint ỻywenydh weled i mab yn frenhi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, a phei baent i hunein yn y radh honno. Yr achos yw am i bod yn caru i mab cymeint: Ond mae can mwy cariad rhwng y Saint yn y nef bawb yw gilydh, nag yw cariad mam a thad yw plant yny byd yma. Wrth hyn fe fydh cymeint lhywenydh gyn bob vn o ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>om weled tegwch yr Arglwydhes Fair ar holh Saint, ag a fydhei eyn lhywenydh pei bae r holh degwch hyny ynom ni ny hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nein. Hyn a dyſtlaetha S. Grugor yn y gei<g ref="char:EOLhyphen"/>rieu hyn:<note place="margin">S. Grego</note> 
               <hi>Mae r etifedhieth nefol yn vn i r holh gwmpeini, ag yn gwbl i bob vn o hon<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt. Am fod pob vn o r Saint bendigedig yn cymeryd cymeint o lywenydh wrth we<g ref="char:EOLhyphen"/>led hyfrydwch yr holh Saint ereilh, fel pei baei ef i hun yn medhiannu r cwbl.</hi> Wrth hyn gyn fod rhifedi r Sai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t aỻan o wybodeth dyn, feỻy i mae ỻywenydh pob vn o honynt megis heb feſur a rhifedi. Am fod pob Sant yn cael bod yn gyfrannol o degwch y cwbl, yn gymeint a pheth bynag a r a fo n ðiphyg yn vn, mae yn i gael yn i gydymeith yn gyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tal a phei baei yndho i huna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Am hyn o byð<g ref="char:EOLhyphen"/>wch yn y nef yn y radh iſaf, chwi a gewch fod mor heleth yn gyfra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nol or radh vwchaf, a phei baech yno ych huna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Yno i cewch gy, meint ỻywenydh yn gweled myrthyrwyr a phei baech yn fyrthyrwyr ych hunan. Ag
<pb n="59" facs="tcp:181017:86"/>
felhy i cewch ra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n o bob rhinwedh dha aralh. Chwi a gewch ran o phyð y Patriarchieid, o obaith y prophwydi, o gariad y Poſtolio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, o ſaddeidhrwyð y merthyrieid, o ſobreiðrwyð y Eonpheſſoried, o forwyndod y morynnyo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, o buredh yr Angylion. A hyn i gyd am fod cariad perphaith yn y nef gyn gryfed ai fod yn gwneuthnr pob peth yn gyphredin, yn gymeint a bod cyſtal gyn vn weled daioni mewn vn aralh ag yndho i hunan. Yma ga<g ref="char:EOLhyphen"/>dawn yr ail lhyſewyn o ardh y drindod.<note place="margin">3. Y trydydh lhywe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ydh nefol yw tegwch y corph.</note>
            </p>
            <p>Y trydydh lhyſewyn yw glendid a theg<g ref="char:EOLhyphen"/>wch y corph. Ymyſc amal rinwedheu, a fydh ar gyrph y rhai dewiſol dhydh y farn, a byth ar ol hyny, mae r doctorieid yn dangos pedwar yn ſpyſol: Y cynta yw goleuni cyr<g ref="char:EOLhyphen"/>ph y Saint. Mae Criſt yn doydoyd <hi>i bydh cyrph y rhai cyfio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn diſcleirio fel yr haul yn hernes nef.</hi>
               <note place="margin">Matt. 13.</note> Fe fydh yr haul y pryd hyny yn ſaith oleuach nag i mae yrowran,<note place="margin">Eſai. 30.</note> fel i clow<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoch o r blaen. Gyn fod yr haul yn awr yn abl i roi goleuni i r olh fyd, mawr a fydh i nerth pen fo ſaith goleuach. Mawr a fydh yn y nef goleuni vn Sant, hyn yw ſaith o<g ref="char:EOLhyphen"/>leuach nag yw r haul yr owran.</p>
            <p>Wrth hyn gan fod y Saint alhan o rhifedi ag o wmbreth dyn, yn fil fil o filioedh, para oleuni a fydh (dybygwch) lhe i bo hyn yn yr vn lhe, a phob vn o honynt yn diſcleirio yn
<pb facs="tcp:181017:87"/>
ſaith oleuach na r haul ynawr. Ag er bod pob vn o honynt, ie yn y radh iſaf yn diſcle<g ref="char:EOLhyphen"/>irio fal yr haul: etto ni bydh gymeint oleuni ymhob vn ai gilidh, am i bydh y goleuni yn fwy, neu n lhai ar ol i gweithredoedh yn y byd yma, ai gradh yn y nef. Yn gymeint ag i geỻir dynabod para radh i bo pob vn ynði, wrth weled golein ei gorph ef. Hyn i mae S. Pawl yn i dhangos: <hi>megis</hi> (medh ef) <hi>i mae vn ſeren yn oleuach na r lhalh,</hi>
               <note place="margin">1. Cor. 15</note> 
               <hi>felhy i bydh cyrph y rhai cyfion, vn yn oleuach na r lhalh.</hi> Wrth hyn, er i bod i gyd cyn oleu<g ref="char:EOLhyphen"/>ed ar haul, etto fe fydh rhagorieth goleuni ar ol i daioni yma, ai gradh yn y nef. Ond mawr anianol a fydh rhagorieth rhwng co<g ref="char:EOLhyphen"/>rph Criſt a r Arglwydhes Fair, a chyrph y Sai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ereiỻ. Ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ys er bod cyrphpawb cyn ol<g ref="char:EOLhyphen"/>eued ar haul, etto mae rhyghthynt gymei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ragorieth a chorph Mair, we<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n, ag ſy rhwng goleuni ſeren a goleuni r haul: a chymeint rhagorieth rhwng goleuni Criſt ae fam, ag ſy rhwng yr haul ar ỻeuad. Para lywe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ydh ag hyfrydwch a fydh wrth weled cymeint oleuni yn yr vn fann.<note place="margin">Matt. 17.</note> Criſt eyn prynwr a roes megis tamed praw or goleini hyn cyn i dhiodhefaint, ar y mynydh geirbron Ped<g ref="char:EOLhyphen"/>er, Ifan, ag Iago, yno ir oedh i wyneb ef yn diſcleirio fel yr haul, ai dhilhad cyn wy<g ref="char:EOLhyphen"/>nned ar eira. Pan welodh Peder yr olwg
<pb n="60" facs="tcp:181017:87"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> yma ar Griſt, ef a dhowad wrth Griſt: <hi>Farglwydh gore i ni drigo yma, gwnawn dy yma i dario.</hi> Gwelwch fod melyſdra r olwg hyn ar wyneb Criſt pen rithiod a da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>gos y goleuni, yn gymeint a bod Peder yn fodlo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i dario yno yn waſtod ar y mynyð oer<g ref="char:EOLhyphen"/>lhym, heb na bwyd, na diod, na dilhad, ond byw yn vnig wrth felyſtra r olwg hono. Mae S.<note place="margin">Marc. 9.</note> Marc yn dangos na wydhei Peder beth ir oedh yn i dhoydyd yn y geireu hyn wrth Griſt. Yn gymeint ai fod ef megis wedi medhwi drwy felſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ra r olwg rin we<g ref="char:EOLhyphen"/>dhol hon. Etto nid oedh goleini Criſt yn y rhithiad hyn ar y mynydh, ond megis vn defnyn or mor mawr oi oleuni yn y nef. Od oedh vn defnyn or gwin nefel hyn eyn gry<g ref="char:EOLhyphen"/>fed, ai fod yn dwyn Peder i fedhwi yn ſpry<g ref="char:EOLhyphen"/>dol, fal na wyðei beth ir oedh yn y dhoydyd, mawr aryth a fydh y medhded melys yn y nef wrth yfed lhywenydh o r mor mawr. Rhyfedhu a alhwn ar hyn, i dhealht nis ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lhwn. Yr ail rhinwedh ynghyrph y rhai de<g ref="char:EOLhyphen"/>wiſol yw cyflymdra, yſt wythdra, a buand<g ref="char:EOLhyphen"/>er.<note place="margin">1. Cor. 15.</note> Hwy a fydhant y pryd hynny yn gyrph ſprydol, hyn yw ple i bynag i mynn yr en<g ref="char:EOLhyphen"/>aid fod, yno yn y mann i byð y corph mewn enhyd awr. Os ar y dhayar hyn i mynne r enaid fod, yn y man fe fydh y corph mor gy<g ref="char:EOLhyphen"/>flym, ag i bydh yno mewn mynudun awr.
<pb facs="tcp:181017:88"/>
Os yn y nef i mynnei fod eilwaith, fe ðri<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>g y corph mewn troead lhaw ir nef heb boen yn y byd.<note place="margin">Marc. 16</note> Felhy i bydh y corph yn ỻawn ag yn gwbl wrth orchymyn yr enaid. Roydh corph Griſt wedy codi or bedh mor yſcafn ag mor gyflym, ag idho orchafu ir nefoedh mewn ennyd awr.<note place="margin">Philip. 3.</note> Felhy i bydh eyn cyrph nine (medh S. Pawl) wedy gwcỻau i ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>lyn rhi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>wedheu corph Criſt. Y trydydh rinwedh ynghyrph y Sai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, i bod yn abal i fyned drwy garreg, drwy r hayarn, neu drwy r wybre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, heb wneuthur twlh, na thorri vn o honynt. Ny bydh dim ai rwyſtra i fyned ỻe i myn<g ref="char:EOLhyphen"/>nont.<note place="margin">Ioan. 20.</note> Hyn o arwydh a gowſom ynghorph Criſt, pen dhoeth at i dhyſcyblion, ar drws yn gaead. Y pedwerydh rhinwedh a fydh ynghyrph y Saint, i bod cyn belhed odhi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth dholur a merwindod, ag nalh dim i dolurio. Ny alh dwr, na than, nag arf, na dim aralh niwed idhynt. Pei baynt y pryd hynny ynghanol y tan, ni chlowant dhim gwres, na dim annwyd pei baent ynghanol eira. Digon o nef a fydhei weled vn corph ar pedwar rhi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>wedh yma arno: gormod nef a fydh ei gael bod y ỻyn yn hu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ain. Etto ny ni a gawn weled yr holh Saint yn y modh hyn, a nineu hefyd, os bydhwn yn cadw go<g ref="char:EOLhyphen"/>rchmynion Duw ai eglywys. Beth a dhoy<g ref="char:EOLhyphen"/>dwn am lywenydh y pum ſynwyr, y ỻyged
<pb n="61" facs="tcp:181017:88"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> gan weled oleini a glendid Criſt ai Fam, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r holh Saint ereilh. Er bod y ỻyged yrwr<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n mor weinied, ag nalhan edrych ar yr ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ul, etto y pryd hynny nhwy a fydhant cyn gryfed, ag i galhant edrych ar Griſt, er i fod yn gan goleuach na r haul, ie a gweled go<g ref="char:EOLhyphen"/>leini r holh Saint or vn waith, heb vn yn rhwyſtro r lhaỻ. Nyd rhaid edrych ar bob vn yn ol y lhalh, fel yn y byd yma: Ond ar vn olwg ny ni gawn weled pob lhywenydh ag hyfrydwch. Y cluſtie agaan glowed y fath gerdh a muſic gyn y Saint yn moliannu Duw, yn paſſio holh fuſic a cherdh yn y byd yma, yn gan mwy nag i mae cerdhorion yr holh fyd yn ragori hwch yn gryngian. Am y roglau, ſawyr, a gwynt teg i r phroyne, nid yw r hoỻ rogleu teg yn y byd yma wedy caſclu ynghyd, ond brynti wrth y gwynt ar ſawyr afyð yny nef. Ag er nabo rhaid dhim bwyd a diod yn y nef, am na bydh yno ofni enwyn na ſyched, etto rhag bod y geneu heh i felyſtra,<note place="margin">S. Thom</note> fe fydh yn waſtod o fewn y gene y fath wlith melyſber, ag i bydh yr hoỻ fwyd<g ref="char:EOLhyphen"/>ydh melys yma yn chwerwon wrth y blas a fydh yn y nef. Ag i gael o honoch weled peth amcen ar y lhywenydh yn y nef o rann golwg, clowed, a ſawyr, mi a dhangoſa ſa mpal o vn o honynt, hyn a fydh or cliſtie. R ydoedh gynt wr da mewn crefydh yn de<g ref="char:EOLhyphen"/>iſyf
<pb facs="tcp:181017:89"/>
ar Dhuw yn i wedhi (megis ir oedh yn hyf ag yn ewn arno) ar gael megis vn tamed praw o lywenydh y nef, yn y byd yma, fel i gaỻei fod yn weỻ i wylhys i waſ<g ref="char:EOLhyphen"/>naethu Duw. Ar foregwaith teg fe aeth alhan o r fynachlog i fewn coed oydh yno yn agos, fe glowei yderyn yn canu n beraidh ymrig pren: fe neſſodh yn nes ag aeth dan y pren. Yno i bu yn gwrando dhwy awr ne dair yn i dyb i hunan. Wedy hyn fe aeth ad<g ref="char:EOLhyphen"/>ref: erbyn i ðwad i mewn, nid oedh ef yn dy<g ref="char:EOLhyphen"/>nabod vn, nag vn yn i dhynabod ynte. Rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>fedh oedh hyn. Erbyn edrych y lhyfre, nid oedh dim rhyfedhod, cael a wnaethont wrth henw r Abad, a dhangoſſodh ef idhyn, i fod ef lawer o flynydhoedh yn eiſie, (trychant a deigein o flynydhoedh i bu ef yn gwarando r yderyn yn canu) nid oedh nar Abad nag vn or manachied, yn fyw ar oedh yn i amſer ef: er i fod ef yn tybied na biaſſe alhan baſſio dwy awr ne dair. Yna i medhyliodh mae Angel oedh yr yderyn yn canu n y pren. Wrth hyn i mefyriodh, od oedh caniad vn Angel mor felys a pheri idho dybied yr am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer mor fyrr, a bod ỻawer o flynydhoedh me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis awr neu dhwy, a pheri idho oỻwng dros gof newyn a ſyched, ag annwyd drwy fod megis yn fedhw o ran melyſdra cerdh vn Angel, para hyfrydwch a melyſtra wrth
<pb n="62" facs="tcp:181017:89"/>
hyn a fydh yn y nef wrth glowed, nid caniad <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>n Angel, ond mil filioedh o Saint ag An<g ref="char:EOLhyphen"/>gylion yn canu n waſtod.</p>
            <p>Y pedwerydh pwnghc,<note place="margin">4. Y pedwe<g ref="char:EOLhyphen"/>rydh lhywe nydh nefol</note> ar ỻyſewyn teccaf yn yr hoỻ ardh yw ỻywenydh yr enaid, drwy gael gweled Duw wyneb yn wyneb. Nid oedh y cwbl, a dha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>goſais o lywenydh or bla<g ref="char:EOLhyphen"/>en, er i fod yn fawr aryth, etto nid oedh dim wrth hyn fy n calyn. Nid oedh y cwbl or blaen ond megis y pliſcin, ar cynhwylhingh ſy n calyn. Y parion aeth or blaen, dyma r afal belhach yn ymdhangos. Gweled Duw yw gwreidhin, ſylfaen, a growndwal lhy<g ref="char:EOLhyphen"/>wenydh ternes nef. Hyn yw, cael or enaid weled Duwnolieth Criſt, hyn yw rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Dh<g ref="char:EOLhyphen"/>uw ynghriſt, ag wrth hyny gweled y dri<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dod fendigedig, y tad, ar mab, ar yſprydglan, vn Duw tri pherſon.<note place="margin">S. Aug.</note> 
               <hi>Hwn yn vnig yw r ỻy<g ref="char:EOLhyphen"/>wenydh a r daioni pennaf,</hi> medh S. Awſtin. Hyn i mae Criſt yn i dha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gos wrth dhoydyd y lhynn: <hi>Dyma r bowyd tragwdhol,</hi>
               <note place="margin">Ioan. 17.</note> 
               <hi>cael o dhynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dhynabod y gwir dhuw a Ieſu Griſt.</hi> Felhy mae S.<note place="margin">1. Cor. 13.</note> Pawl yn goſod yr happuſr<g ref="char:EOLhyphen"/>wydh ar daioni pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>naf yn hyn: <hi>i weled Duw wyneb yn wyneb.</hi> Ag Ifan yn doydyd <hi>i ca<g ref="char:EOLhyphen"/>wn weled Duw megis ag i mae yndho i hu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</hi> A chyn fod hon yn ſaig bennaf ar felyſaf yn y nef, rhaid o cymeryd peth poen i dhangos megis vn tamed a gronyn or melyſtra ma<g ref="char:EOLhyphen"/>wr
<pb facs="tcp:181017:90"/>
hyn, i yrru arnoch flys y ſaig. Ag am fod y matter cuwch a chyn dhyfned, ag mor beỻ odhiwrth dhealht dynion, a n ſynwyr nin<g ref="char:EOLhyphen"/>neu mor wann, ag mor dhiphrwyth: rhaid i ni wneuthur yſcol yn y mann hyn i dhringo odhiwrth y creaduried at y Creadwr, i dhri<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>gho odhiwrth y gwaith at y gweithwr, oði<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth bethe bydol at Dhuw, oðiwrth y peth ir ydym yn i weled at y peth nid ydym yn i weled. Belhach i fyned ynghylch gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur yr yſcol i ðringo neſaf i gaỻom at dhuw yn y byd yma: Gwybydhwch fod tegwch, gle<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>did, a daio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>i pob peth ar a wnaeth Duw, yn ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n mil teccach, a glanach yndho ef, nag yn ei greaduried. Canys ny aỻ vn roi y peth nid oes gyntho: Am hyny gyn fod Duw yn rhoi tegwch, glendid, a daioni i bob peth, rhaid idho ef fod yn deg, yn lan, yn dhaionus: Ie rhaid i r rhinwedhau hyn fod yn gan mil gwelh yndho ef, nag yn ei greaduried. Am nad yw holh degwch y creaduried yma, ag yn y nef: ond megis vn defnyn or mor ma<g ref="char:EOLhyphen"/>wr o degwch, ar ſy mewn Duw: Fel i gw<g ref="char:EOLhyphen"/>elwch fod y lheuad, ar holh ſer yn cael eu cwbl oleuni odhiwrth yr haul: Wrth hyn rhaid ir haul fod yn oleu anial. Felhy gyn fod pob peth dayarol a nefol yn cael ei deg<g ref="char:EOLhyphen"/>wch ai dhaioni gyn Dhuw, rhaid idho ef fod yn deg ag yn dhaionus heb rhif a meſur.
<pb n="63" facs="tcp:181017:90"/>
Wrth hyn edrychwch ar degwch blode r dhayar, ar degwch cerric gwyrthfawr, ar bureð aur, ag aria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ar loywder dwr y phyn<g ref="char:EOLhyphen"/>honne, ar beraidh leiſie r adar yn canu, ar hyfrydwch phrwyth coydydh a meyſyð, mae r tegwch, y gleindid, ar hyfrydwch hyn i gyd yn Nuw, nid yn yr vn modh, ag i mae yn i greaduried, ond yn gan mil gweỻ.<note place="margin">Pſal. 49.</note> 
               <hi>Mae tegwch y maes</hi> (medh ef) <hi>gidamfi:</hi> ydiw yn gan teccach nag ar y maes. Yn yr vn modh nid oes perpheidhr wyð yn y byd mewn dyn nag anifel, nad yw yn gan gwelh yn Nuw. Am hyny mae Duw yn gweled, yn clyw<g ref="char:EOLhyphen"/>ed, yn dealht pob peth yn gan mil gwelh na dyn, na dim aralh. Mae fe yn gweled heb lyged, yn glowed heb gluſtie, yn doydyd heb dafod, yn dealht heh reſymu.<note place="margin">Pſal. 93.</note> 
               <hi>Onid yw r ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>wl a wnaeth lhygad, yn gweled? yr hwn a wnaeth cluſt, yn clowed?</hi> medh y Prophw<g ref="char:EOLhyphen"/>yd yn ei loſwyr. Hyn hefyd ſy raid i gopha megis i mae gradheu o r Angylio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn y nef, felhy i mae gradheu o greadurieid Duw yn y byd yma, a phob vn o honynt yn rhagori ar y lhalh mewn perpheidhrwydh. Ag i mae <hi>Ariſtoteles</hi> ar Philoſophydhieid ereilh yn dangos fod pob rhyfogeth yn y byd yn rha<g ref="char:EOLhyphen"/>gori vn ar y lhaỻ, megis i mae vn rhifedi yn rhagori vn ar y lhalh, felhy i gwelwch vn, dau, tri, pedwar. Merciwch y rhagorieth y
<pb facs="tcp:181017:91"/>
lhynn, cymeint ag ſy mewn vn, mae hyny yn heleth mewn dau, ag u<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> mwy: Feỻy y cy<g ref="char:EOLhyphen"/>meint y ſy mewn dau, mae hyny mewn tri, ag vn chwaeg: Y cymeint ſy mewn tri, m<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> hyny mewn pedwar yn gwbl, a pheth chw<g ref="char:EOLhyphen"/>aneg. Felhy pei baech yn cyfri o vn hyd fil filioeð, chwi a gewch yn waſtod pob rhifedi yn cynnwys y cwbl yn hwnnw a fo oi flae<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ef, ag yn cynnwys vn mwy na r ſwmm ſy dano. Yn yr vn modh i geỻwch weled rhag<g ref="char:EOLhyphen"/>orieth perpheidhrwyð mewn petheu bydol. Ni a gymerwn yn ſampal pedwar o gread<g ref="char:EOLhyphen"/>uried Duw ar y dhayar, carreg, pren, ani<g ref="char:EOLhyphen"/>fel, a dyn: Os merciwch y pedwar hyn, chwi a gewch eu gweled yn rhagori vn ar y lhalh, megis y rhifedi or blaen.</p>
            <p>Y cyntaf yw r garreg, nid oes yndhi nag en<g ref="char:EOLhyphen"/>aid nag anadl, ond i bod yn vnig yn beth cor<g ref="char:EOLhyphen"/>phorol: Mae hyn i gyd o berpheidhrwyð yn y pren, am i fod yn beth corphorol, fel y gar<g ref="char:EOLhyphen"/>reg, a mwy na hyn, mae bywolieth a ſug yn y pren i beri idho dyfu, y peth nid oes yny garreg: am nad yw vn yn plannu cerrig i dyfu. Felhy i mae anifel y trydydh peth yn rhagori ar y pren: Am i fod ef yn cynhwys holh berpheidhrwydh y garreg ar pren, a gradh chwaneg, am fod y nifel yn beth cor<g ref="char:EOLunhyphen"/>phorol megis y garreg, mae fe hefyd yn ty<g ref="char:EOLhyphen"/>fu o beth bychan i fod yn fawr, megis y pr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <pb n="64" facs="tcp:181017:91"/>
ond heb law hyn i gyd mae r nifel yn gwel<g ref="char:EOLhyphen"/>ed, yn clywed, ag yn cerdhed, yr hwn ber<g ref="char:EOLhyphen"/>pheidhrwyð nid yw mewn carreg, na phre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Etto mae r pedwerydh peth, h wn yw dyn, yn rhagori ar y cwbl: Mae fe yn cynnwys yndho yr holh berpheidhrwydh, a glowſoch, a pherpheidhrwydh aralh idho i hun: Can<g ref="char:EOLhyphen"/>ys mae fe yn gorphorol gyd ar garreg, mae ef yn tyfu gyd ar pren, mae ef yn gweled, yn clowed, yn cerdhed gydar nifel, ag heb law hyn i gyd, mae gyntho ſynwyr, rheſ<g ref="char:EOLhyphen"/>wm, ag wylhys rydh ar i ben i hunan: Yr hwn berpheidhrwydh nid yw yn y lheilh. Am hyn i geilw r ſcrythur lan, dyn yn bob creadur, fel i dwad Criſt wrth y Poſtolion: <hi>Pregethwch yr Efenghil i bob creadur.</hi>
               <note place="margin">Marc. 16</note> Os pregethir i bob creadur, rhaid o bregethu ir cerrig, ir prennie, ag ir anifeilieid. Wrth hyn rhaid o deaỻt da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n enw <hi>pob creadur</hi> dyn yn vnig: Ai henw ſy felhy, am i fod yn gyf<g ref="char:EOLhyphen"/>rannol o berpheidhrwydh pob creadur, yn gorph gyd ar cerrig, yn tyfu gyd ar prennie, yn gweled gyd ar nifeiled. Am hyn i gelw<g ref="char:EOLhyphen"/>ir dyn <hi>y byd bychan,</hi> am fod yndho ef berph<g ref="char:EOLhyphen"/>eidhrwydh pob peth bydol. Chwi a glowſ<g ref="char:EOLhyphen"/>och or blaen fod perpheidhrwydh pob peth bydol yn gan mil gweỻ ag yn berpheidhiach yn Nuw nag mewn petheu daearol. Wrth hyn nid oes na maintioleth, na chryfowr na
<pb facs="tcp:181017:92"/>
nerth, na thegwch, na glendid, nag hyfryd<g ref="char:EOLhyphen"/>wch ar y dhayar, nid yw mywn modh araỻ, ag yn gan mil gwelh yn y Drindod. nag yn y petheu dayarol. Ni chowſon etto ond vn pho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ne werthyd i r yſcol i ðringo at Dhuw. Yr ail phon wirthyd yw r wybren vwch be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, lhe mae r haul, y lheuad, ar ſer: mae r pethe hyn vwch be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n yn rhagori lhawer ar betheu dayarol mewn maintioleth, tegwch, hyfry<g ref="char:EOLhyphen"/>dwch, a goleini, fel i clowſoch or blaen: etto nid oes dim perpheidhrwydh mewn modh yn y byd, nad ydyw yn gan mil gweỻ modh yn y Drindod, nag ydiw yr holh phurfafen ai phurthenaſſeu. Dyma r ail phonn neu werthyd i r yſcol i dhringho at Dhnw. Nid yw hyn i gyd ond pethe corphorol. Beỻach moeſwch weled creaduried ſprydol, ſef yr Angylion. Mae r Angel lheiaf yn y nef yn rhagori mewn perpheidhrwydh, hoỻ bethe corphorol fil filioedh o radheu: Am nad oes dim perpheidhrwyð dayarol, nag yn y phur<g ref="char:EOLhyphen"/>fafen, nad ydyw mywn modh gwelh yn yr Angel, heb law i berpheidhrwydh yn i na<g ref="char:EOLhyphen"/>turieth ai rhyfogeth i hunan, yr hwn ſy yn paſſio pob deaỻt. Dyma r trydydh pho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> wer<g ref="char:EOLhyphen"/>thyd ir yſcol i dhri<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>go i gael gweled y Drin<g ref="char:EOLhyphen"/>dod, y drydydh phon ne werthyd yw r Ang<g ref="char:EOLhyphen"/>el iſaf yn y nef. Ag fel i mae pob perpheidh<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydh corphorol yn yr Angel hyn, heb lab
<pb n="65" facs="tcp:181017:92" rendition="simple:additions"/>
i naturieth i hunan, felhy mae yn y Drin<g ref="char:EOLhyphen"/>dod, nid yn vnig perpheidrwyð corphorol yn gwbl, ond hefyd yr hoỻ berpheidhrwydh yn yr Angel hyn, yn gan mil modh gwelh nag yn yr Angel yma. Belhach i gael gweled y bedwerydh phon werthyd, rhaid yw copha peth a glowſoch or blaen, hyn yw megis i mae r phurfafe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn paſſio hoỻ betheu dayaro<g ref="char:EOLhyphen"/>ol mewn hengdwr a maintioleth fil filioedh o radheu, felhy i mae r Angylion yn paſſio pob peth corphorol mewn rhifedi, mil fili<g ref="char:EOLhyphen"/>oedh o raðeu. Chwi a glowſoch fod Deinial Brophwyd yn cyfri ỻawer o Angylion, er nad oeð boſſibyl iðo henwi r cwbl: Etto mae n doydyd <hi>fod mil o filioedh o honynt yn gwaſnaethu Duw,</hi>
               <note place="margin">Dan. 7.</note> 
               <hi>a deg cant mil yn ſefylh gar i fron ef.</hi> Mae Iob ſanteiðiol yn dangos <hi>nad oes wmbredh na rhifedi ar filwyr Duw.</hi>
               <note place="margin">Iob. 25.</note> Hefyd rhaid yw copha, fel i clowſoch or bla<g ref="char:EOLhyphen"/>en, nad oes vn Angel o vn rhyfogeth ar ỻaỻ: Canys er bod mil filioeð o honynt, etto nid oes ond vn ymhob rhyfogeth, o honynt. Nyd ydynt fal dynion, mae hoỻ ðynion y byd o vn rhywogaeth, a hyny ſy n peri fod dynion yn debyg yw gilyð, heb fawr rhagorieth rhyng<g ref="char:EOLhyphen"/>thynt: Am i bod o vn rhyfogeth:<note place="margin">S. Tho.</note> ond y myſc milioeð o Angylion ni chewch vn yn debyc<g ref="char:EOLhyphen"/>cach ir ỻaỻ o ran rhyfogeth, nag yw dyn yn debig i nifel: Yn gymeint a phen ðarpho
<pb facs="tcp:181017:93"/>
gweled vn Angel, fe fyð cymeint rhyfeðod gweled vn araỻ, a phei baſei heb weled vn yrioed. Hefyd fal i clowſoch fod rhagorieth mewn perpheiðrwyð rhwng carreg, pren, nifel, a dyn, o ran bod perpheiðrwyð y cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ta yn yr ail, a chwaneg, a pherpheiðrwyð yr ail yn y trydyð a chwaneg, ag feỻy am y pe<g ref="char:EOLhyphen"/>dweryð: yn yr vn moð i mae perpheiðrwyð yr Angylion yn rhagori vn ar y ỻaỻ. Fel i clowſoch fod pob perpheiðrwydh corphorol yn yr Angel iſaf, heb law i berpheiðrwyð i hunan: Feỻy i mae r ail Angel yn y nef yn cynnwys hoỻ berpheiðrwyð yr Angel cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, ai berpheiðrwyð i hunan heb law hyny. Yr ail Angel hyn yw r pedweryð pho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> wer<g ref="char:EOLhyphen"/>thyd ir yſcol: Y werthyd neſaf yw r trydyð Angel, yr hwn ſy n cynnwys hoỻ berpheið<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydh yr ail Angel, ai berpheiðrwyð i hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nan, o rann i fod o ryfogeth araỻ. Y pedwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ryð Angel yw gwerthyd aralh, hwn ſy n cynhwys yr holh berpheiðrwydh ar ſy n y trydyð ai berpheiðrwyð i hnnan hefyd.</p>
            <p>Nid oes perchen tafod alh henwi paſawl gwerthyd ſy n yr yſcol hyn i ðringho hyd at y Drindod. Mae cymeint o werthydoeð yr yſcol hyn, ag ſy o Angylion yn y nef: am fod pob vn yn vwch nai gilyð, a r vwchaf fyð o vn i vn yn cynnwys hoỻ berpheiðrwydh y cwbl ſy dano, heb law i berpheiðrwyð ehu<g ref="char:EOLhyphen"/>nan.
<pb n="66" facs="tcp:181017:93"/>
Hyd yni dheloch yn y diwedh dros fil filioeð o werthydoeð hyd at y werthyd vw<g ref="char:EOLhyphen"/>chaf, ſef yr Angel teccaf yn y nef. Ymhlith grað Seraphinieid yn yr Angel vwchaf i gyd i mae tegwch a phyrpheiðrwyð yr hoỻ fil filioeð o Angylion dano fe, am fod y cwbl is i law ef, heb gyfri perpheiðrwyð mawr anianol yndho ef i hunan, o ran i ryfogeth. Rhaid ir Angel hyn fod mor deg ag mor berphaith, fel naỻ tafod i drauthu na challo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i feðwl. Dyma ðangos i chwi r phorð i ðri<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>go hyd at Dhuw, i gael gweled i degwch ef. Yma ny wnaethom ond dangos y phorð i ðrngo, ny wnaethom ond neitio dros y gw<g ref="char:EOLhyphen"/>erthydoeð hyd at yr vwchaf i gyd: Belhach moeſwch dreiglo hyn i gyd i n pwrpas ni: Mae tegwch a pherpheiðrwyð holh betheu corphorol, ag yſprydol or Angel iſaf hyd yr Angel vwchaf, yn y Drindod fendigedig. A hynny yn gan mil gweỻ moð, nag yn yr hoỻ greadurieid, heb law i berpheiðrwyð i hu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: Yr hwn ſy n paſſio pob deaỻt a ſynnwyr. Er mei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t y tegwch ar perpheiðrwyð ſy n yr hoỻ greaduried yn gorphorol, ag yn ſprydol hyd yr Angel vwcha: Etto nid yw hyn i gyd, ond megis vn defnyn or mor mawr, o berpheið<g ref="char:EOLhyphen"/>rwyð ſy n y Drindod. Yn gymeint a phen ðarpho i ni weled hoỻ berpheiðrwyð yr An<g ref="char:EOLhyphen"/>gylion yn y Drindod, ny chowſon ond vn
<pb facs="tcp:181017:94"/>
defnyn or mor mawr ſy ynðo ef. Etto ni a gawn weled a deaỻt i berpheiðrwyð ef yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ðo ehunan, heb law gweled perpheiðrwyð i greadurieid ef, heb law y defnyn o berph<g ref="char:EOLhyphen"/>eiðrwyð y Saint. Ni a gawn yfed yn gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>la or mor mawr oi berpheiðrwyð ef. Ni aỻ<g ref="char:EOLhyphen"/>wn gyphlybu r olwg hyn i vn a fai n edrych mewn drych: Tri pheth a geiph dyn weled wrth y drych, fe wyl y drych, fei gwyl i hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nan yn y drych, ag a geiph weled yn y drych bob peth ar a fo garbro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> y drych. Duw a fyð eyn drych ni yn y nef: Yn gynta ni a gawn i weled ef yn ðrych yn diſcleirio, ynðo ef i ca<g ref="char:EOLunhyphen"/>wn weled yr hoỻ greadurieid ereiỻ yn ſpry<g ref="char:EOLhyphen"/>dol, ag yn gorphorol, yn ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> deccach nag yd<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt yndhyn i hu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ain. Yno hefyd i cawn wel<g ref="char:EOLhyphen"/>ed eyn tegwch ny hunain. Wrth i weled ef i cawn ðeaỻt pob peth, am fod pob gwybod<g ref="char:EOLhyphen"/>eth ynðo ef, ynðo ef i gorphwyſa chwant, ag wỻys dyn, am nad oes daioni or tu aỻan iðo ef, i beri blys ar ðyn. Yma ny byð rhaid wrth phyð, ſy n credu Duw heb i weled, am eyn bod yr owran yn i weled wyneb yn wyneb. Yma ny byð rhaid wrth obaith, am eyn bod mewn meðiant o Dhuw: Yma hef<g ref="char:EOLhyphen"/>yd i ceiph cariad perphaith i pherpheiðio yn gan gweỻ nag oeð yn y byd yma. Yn yr ol<g ref="char:EOLhyphen"/>wg yma i cawn pob digonoldeb.<note place="margin">Pſal. 16.</note> 
               <hi>Mi a fydha lawn</hi> (með y ỻaſwyrwr) <hi>pen ymdhangoſſo
<pb n="67" facs="tcp:181017:94"/>
dy ogoniant di.</hi> Mae r Prophwyd yn da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gos y lhywenydh hyn mewn mann araỻ y lhyn:<note place="margin">Pſal. 35.</note> 
               <hi>Nhwy a gan fedhwi drwy phrwythlondeb dy Dy di. Nhwy a gan yfed o afon dy felyſt ra di, am fod phynon y bowyd gydath di, ag yn dy oleuni di cawn weled goleuni.</hi> Wrth y meddoð hyn ag yfed or afo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i mae n meðwl fai<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tioleth yr melyſtra ar lywenyð yn y nef. Ny alh dyn fod yn vwch i radh na hyn, cael gweled, deaỻt, caru, a meðia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nu Duw byth yn dragwðol: Dyma fowyd yr Angylion yn y nef. Nyd oes i r Angel pennaf ðim chwa<g ref="char:EOLhyphen"/>neg, ond cael meðyant ar Dhuw: Ny aỻ vn fyned beỻach hyn: Dyma ni yn cael bod ar yr vn ford, ag yn yr vn ſaig ar Angylion. Ie, peth ſy fwy, rydym yn cael eiſteð ar ford y brenhin, a rhoi n ỻaw yn yr vn ðeſcil gyd ag ef. Am fod yr hoỻ wyr o ðyſc yn dangos fod perpheiðrwyð a ỻywenyð Duw yn vnig ag yn gwbl yn ſefyỻ yn hyn, ſef drwy fod yn ed<g ref="char:EOLhyphen"/>rych ar i degwch i hunan: Ag wrth weled i degwch i hunan, yn caru r tegwch hyny aỻan o feſur. Feỻy rydym inneu yn y nef yn cael gweled a deaỻ daioni Duw, ag yn i garu ef wrth weled i degwch. Dyma r rhagorieth yn vnig: Mae fe yn gweled i hoỻ berpheið<g ref="char:EOLhyphen"/>rwyð, er i fod heb feſur: nid ydym ni yn gw<g ref="char:EOLhyphen"/>eled ond wrth feſur, cymeint ag a fo poſſibl i greadur o ðyn weled: etto ar ol yn grað ni,
<pb facs="tcp:181017:95"/>
rydym yn gyfra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nol or vn ỻywenyð, ag i mae Duw yn i gael. Mae n dwylo ni yn yr vn ðeſcil gyd a Duw: rydym yn bwytta yr vn fath fwyd ag ynteu. Wrth hyn rydym ni nyd yn ðynio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ond megis yn Dhuwieu: Hyn yw yn debig iawn i Dhuw i hunan. Hyn i mae Ifan yn i ðangos y ỻyn:<note place="margin">
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> Ioan. 3.</note> 
               <hi>Fy mechcin rydym yrwran yn blant i Dhuw, ni chaed gweled etto beth a fydhwn ni, ond ni a wdhom pen ymdhangoſo ef, i cawn fod yn debig idhof.</hi> Yn ol hyn mae n dangos yr achos pam i by<g ref="char:EOLhyphen"/>ðwn yn debig i Dhuw, <hi>am i cawn i weled ef yn i rith i hunan.</hi>
               <note place="margin">1 Ioan. 3.</note> Wrth hyn dyma waith a ỻywenyð Duw yn y nef, i weled i hunan. A hyn ſy n eyn gwneuthur nineu yno yn de<g ref="char:EOLhyphen"/>big i Dhuw. Yma nyd ydym ond plant iðo, yno ni a fyðwn megis yn Dhuwie, ni aỻwn fyth fyned yn vwch: Na cheiſiwn weỻ bw<g ref="char:EOLhyphen"/>yd, nag i mae Duw i hunan yn i fwytta. Yn y ðeſcil yma i mae hoỻ felyſtra, lhywenyð, ag hyfrydwch ar aỻ dyn ðyfeiſio. Nyd yw r wleð yn y nef yn debig ir gwleðoedh bydol yn y byd yma. Mewn gwleð neu ginio rha<g ref="char:EOLhyphen"/>id yw eiſteð awr neu ðwy cyn cael y cwbl o r bwyd melys, am bob ſaig a ðel ir ford, mae blas a melyſtra newyð yn ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>lyn pob deſcil: a hyny ſy n peri i rai brofi amal fwydyð, am nad yw vn bwyd vn flas a bwyd o rhyfogeth araỻ. Ag er dayed a fo blas y dheſcil gynta,
<pb facs="tcp:181017:95" rendition="simple:additions"/>
pen del yrail deſcil, mae melyſtra r gynta wedy darfod. A phen ðel y drydyð, mae blas yr ail wedi paſſio. Pechod wrth hyn na bai vn deſcil morwerthfawr, a bod blas a me<g ref="char:EOLhyphen"/>lyſtra pob math ar fwyd yn yr vn ðeſcil ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>no. Pe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> bay yr fath ðeſcil a hon, ni byðei ra<g ref="char:EOLhyphen"/>id wrth yr vn ond hon. Hefyd pob tamed or ðeſcil yma a fyðe yn dwyn blas pob math ar fwyd ar eneu dyn. Dyma r fath ðeſcil ſy n y nef ar ford y drindod. Nyd rhaid yno aros awr na dwy cyn cael profi r hoỻ fwyd. He<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd nid yw r pleſer yno mewn ordor, vn yn canlyn y ỻaỻ: vn yn myned, ar ỻaỻ yn dwad, megis mewn gwleð fydol. Ond mae dyn yno bob mynudun awr yn cael cwbl lywe<g ref="char:EOLhyphen"/>nyð a melyſtra, a hyny yn waſtod, y cwbl yn aros heb vn yn paſſio. Vn tamed yno ſy n cynnwys pob melyſdra, a r vn tamed hw<g ref="char:EOLhyphen"/>nw ni ðerfyð byth. Nyd rhaid newidio dim o hono, fel i mae rheid mewn gwleð fydol. I wneuthur pen ar hyn o beth yn fyrr, chwi a glowſoch yn y pyghcieu ereiỻ, fod lhywe<g ref="char:EOLhyphen"/>nyð mawr wrth weled tegwch y nefoedh, wrth weled tegwch yr hoỻ Saint, yr Angy<g ref="char:EOLhyphen"/>lion, Mair we<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n, ai mab, ie ny aỻ callo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> feð<g ref="char:EOLhyphen"/>wl faint y lhywenyd yn gweled hyn i gyd. Etto, fel i clywſoch, nid yw hyn ðim wrth weled Duw wyneb yn wyneb. Mae cyme<g ref="char:EOLhyphen"/>int rhagorieth rhwgh y naiỻ ar lhaỻ, ag ſydh
<pb facs="tcp:181017:96"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:96" rendition="simple:additions"/>
               <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:181017:97" rendition="simple:additions"/>
rhwng y Creawdr ai greaduried, rhwng Duw a dyn. Am nad oyðem yn y petheu er<g ref="char:EOLhyphen"/>eilh yn gweled ond gwaith a chreaduried Duw, o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d yma i cawn weled Duw yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ried ai naturieth i hunan. Rhaid oedh bod <hi>yn</hi> hir yn agoryd matter cyn dhyfned, a chyn beỻed oðiwrth ðealt dyn, ag ydoeð y matter yma: Gyn fod hwn yn deccaf ỻyſewyn yng<g ref="char:EOLhyphen"/>arð y drindod, yn felyſa ſaig ar ford yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwyð, yn wreiðin, yn ſylfaen, ag yn row<g ref="char:EOLhyphen"/>ndwal ir hoỻ ðaio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>i, ỻywenyd ag hyfrydwch yn y nef.</p>
            <p>
               <note place="margin">5. Y pumed pwngc yn ghylch y nef.</note>Y pumed pwngc ar diwaetha ynghylch y nef ydoeð, i cawn fod yno yn gyfrannol o bob daioni byth yn dragwðol. Ni aỻwn yma ðo<g ref="char:EOLhyphen"/>ydyd mwy, nag a glowſoch or blaen: etto i wneuthur pen ar y cwbl, mi a ðangoſa yn fyrr bedwar ar ðeg o rinweðeu, ſy n perth<g ref="char:EOLhyphen"/>yn ir nef, a chymeint araỻ yn y gwrthwyneb yn perthyn i vphern.</p>
            <p>
               <note place="margin">S. Anſel.</note>
               <hi>Sant Anſelmus</hi> eſcob Caint fyn ſcrifennu yn i cylch. Ni wna o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d i he<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>wi yn fyrraf i ga<g ref="char:EOLhyphen"/>ỻwy. Saith o honynt ſy n perthyn ir corph, a ſaith ir enaid. Rhinweðe r corph cadwe<g ref="char:EOLhyphen"/>dig yw r rhain: Tegwch, cyflymdra, cryf<g ref="char:EOLhyphen"/>dwr, rhydhid, iechyd, pleſer, hir fuchedh. Tegwch y corph chwi ai clowſoch or blaen, i bydh pob corph yn diſcleirio fel yr haul, ar haul a fydh ſaith oleuach nag yw yrwran.</p>
            <pb facs="tcp:181017:97"/>
            <pb facs="tcp:181017:98"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
            <pb facs="tcp:181017:98"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
